<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="discourse.v4_cn.css"?><html xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://wkwsci.ntu.edu.sg/discourse# discourse.v4_cn.xsd"> 
 
 <head><title>
  陸生在臺之網路使用行為及其趨勢研究
 </title>
 </head>
 <body>
   <l1>
    陸生在臺之網路使用行為及其趨勢研究
   </l1>
<abstract>
  <l2>
   ABSTRACT
  </l2>
  <p id="d1e61">
   <s id="d1e66"><arg argID="001" type="claim" claimType="general_statement">離開網路審查嚴密的中國大陸，來臺陸生能長時間使用不受限的網路收發資訊。</arg></s>
   <s id="d1e71">
    <arg argID="002" type="support" supportType="method">在 2014、2016 和 2018 年，本研究各用一次佐以問卷調查的集體訪談，</arg><arg argID="002" type="claim" claimType="research_objective">來探討他們來臺前、後的網路使用行為，</arg><arg argID="003" type="claim" claimType="result">結果發現陸生來臺後會大幅增用大陸封禁的臺灣或國際主要網站，並減用功能類似的大陸網站，而這種現象在三個調查時期並沒有顯著變化。</arg>
   </s>
   <s id="d1e76"><arg argID="004" type="claim" claimType="result">陸生上網行為轉變的原因包括使用與滿足理論預測的社交、娛樂和生活等需求，對政治敏感議題的好奇則是另一重要因素。</arg></s>
   <s id="d1e81"><arg argID="005" type="claim" claimType="result">訪談結果也顯示陸生對臺灣自由的傳播環境之評價不高，而隨著兩岸關係的變化，晚近訪談中陸生的戒心日益明顯，其所反應的在臺上網體驗也每況愈下。</arg></s>
  </p>
</abstract>
<intro>
  <l2>
   壹、大陸的網路傳播與陸生來臺
  </l2>
  <p id="d1e126">
   <s id="d1e131"><arg argID="001" type="context" contextType="practical_background">本世紀初中國大陸的網路媒體經歷了高度商業化的成長和發展，市場邏輯似有凌駕黨國管制之勢。</arg></s>
   <s id="d1e136"><arg argID="002" type="context" contextType="practical_background">網路上大陸人民彷彿一度取得了話語權，時有超過官方的聲量；在部分時事議題中，網路消息甚至成為傳統新聞報導的根據。</arg></s>
   <s id="d1e141"><arg argID="003" type="context" contextType="practical_background">網際網路擴大了公眾的視野，也讓他們更容易發表自己的觀點和參與公共事務的討論，當這種討論累積到一定程度就會形成輿論壓力（展江，2016，頁 143）。</arg></s>
   <s id="d1e146"><arg argID="004" type="context" contextType="practical_background">外界也注意到大陸當局對網路管制的態度並非鐵板一塊，發展資訊產業與監管資訊內容的部門常因立場或利益相左而導致政策扞格，而且鋪天蓋地的全面管制也有技術和成本上的難處，因此中共長時間維持了相對彈性的網路管制政策 (Zheng, 2008)。</arg></s>
   <s id="d1e151"><arg argID="005" type="context" contextType="practical_background">在中國大陸的傳媒版圖裡，網路一度已成為黨性媒體與都市報之外的第三勢力，其於反映輿情、傳播異議上扮演重要的角色，並對愈年輕的世代具有愈強大的影響力。</arg></s>
  </p>
  <p id="d1e156">
   <s id="d1e161"><arg argID="006" type="context" contextType="practical_background">然而北京奧運之後大陸進入新一波言論緊縮的週期，官方對包括網路在內的所有傳媒展開更嚴格的管控。</arg></s>
   <s id="d1e166"><arg argID="007" type="context" contextType="practical_background"> 在 2008 年之後的幾年內，許多原本可從大陸連上的國際網站都陸續被封禁。</arg></s>
   <s id="d1e168"><arg argID="008" type="description" descriptionType="single_study_description">美國官方資助的非政府組織「自由之家」（Freedom House）每年《網路自由報告》（Freedom on the Net）的各國自由度排行榜幾乎都由大陸敬陪末座；</arg>
   <arg argID="009" type="context" contextType="practical_background">大陸的網路也早已被網友譏為「大型局域網」，因此許多用戶都有「翻牆」去瀏覽被封鎖網站的經驗。</arg></s>
   <s id="d1e170"><arg argID="010" type="description" descriptionType="single_study_description">專門研究大陸網路的香港中文大學副教授李治安估計有兩到三千萬大陸人用可翻越「防火長城」（Great Firewall）的虛擬私人網路（virtual private network，VPN）（斯影，2019 年 1 月 11 日），許多大陸網友也不諱言翻牆就是為了使用中共封禁的 Google、YouTube 或 Facebook等國際知名網站。</arg></s>
   <s id="d1e172"><arg argID="011" type="claim" claimType="general_statement">大陸「90 後」（1990 年後出生的世代）曾經拜網路之賜而便捷地接收各種知識，他們對自由民主、權利維護和公共參與的認識也比上一世代顯著提高，因此對近年壓抑的網路環境應該最有感觸（樓啟煒，2011，頁 59）。</arg></s>
   <s id="d1e174"><arg argID="012" type="claim" claimType="research_question">這些 90 後、甚至是 00 後的大陸青年來臺後能使用基本上無限制的網路服務，那麼其網路使用和體驗是否會與在大陸時有所不同？</arg></s>
   <s id="d1e176"><arg argID="013" type="claim" claimType="research_question">而在兩岸關係因太陽花學運、馬習會、民進黨重新執政而跌宕起伏的這幾年，不同階段的來臺陸生是否會有相異的網路行為？</arg></s>
   <s id="d1e178"><arg argID="014" type="claim" claimType="research_objective">這些都是本研究所關注的主題。</arg></s>
   <s id="d1e180"><arg argID="015" type="description" descriptionType="single_study_description" comments="need s citation">臺灣的大學校院陸生聯招會之數據顯示，自從 2011 年開放陸生就學後，第一屆來臺註冊者為 928 人，並成長至 2015 年的最高峰 3,019 人；2016 年註冊人數開始下降，至 2019 年已跌至2,259 人。</arg></s>
   <s id="d1e182"><arg argID="016" type="context" contextType="practical_background" comments_Ivanka="need a citation">大陸當局在 2017 年開始主動限制陸生來臺名額，例如大學部陸生名額從 2015 年最高峰的 2,134 名減少到 2019 年的 800 名；2018 年大陸教育部還將分發學生到兩岸的大學改為同時進行，增加了臺校招生的難度；2020 年臺灣和大陸先後因防疫而暫停部分陸生來臺，這或許是陸生政策進一步緊縮的前兆。</arg>
   </s>
   <s id="d1e186">
    <arg argID="018" type="claim" claimType="contribution/recommendation" comments_Ivanka="論述非常表面，看起來像是貢獻，但又沒實質上的貢獻。或許該歸類為另一個新的type of information: Description information?">值此政策前景不明之際，我們也希望本貫時性研究（diachronic approach）能為這些年的來臺陸生留下更立體的剪影。</arg>
   </s>
   <s id="d1e188"><arg argID="020" type="description" descriptionType="outline_the_structure">以下兩節將先後整理使用與滿足理論對移民或留學生網路行為的分析，以及大陸留學生在境外上網的相關實證研究，以作為後續研究設計的理論基礎。</arg>
   </s>
  </p>
</intro>
  <l2>
   貳、異鄉人對網路媒體的使用與滿足
  </l2>
  <p id="d1e236">
   <s id="d1e241">
    在這個全球化的時代裡，有愈來愈多人為了學業或工作而需要長時間離開祖國。
   </s>
   <s id="d1e246">
    移居海外通常會減弱人們與家鄉親友間長期建立起來的關係，移居者也需要花時間在新國度建立新的社交網絡 (Adelman, 1988)。
   </s>
   <s id="d1e251">
    他們的社交生活容易遭到孤獨感的挑戰，對他們個人發展至關重要的社會支持也可能較為薄弱 (W. Chen &amp; Choi, 2011)。
   </s>
   <s id="d1e256">
    有別於傳統媒體，網際網路超越了大眾傳播和人際傳播的界線，讓使用者可以搜尋資訊、獲取娛樂，以及拓展或維持人際關係。
   </s>
   <s id="d1e261">
    如今，愈來愈多人運用網路來取得或提供鼓勵、理解與同情，以舒緩焦慮等負面情緒 (W. Chen &amp; Choi, 2011; Walther &amp; Boyd, 2002)。
   </s>
   <s id="d1e266">
    研究也發現透過網路的情感支持在各方面都能促進移居者更融入新的社會環境 (W. Chen &amp; Choi, 2011)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e271">
   <s id="d1e276">
    傳播相關研究已顯示人們會使用媒介去滿足他們求知、娛樂、回憶、社交、逃避、陪伴，以及打發時間等不同需求 (Rubin, 1981; Ye, 2005)。
   </s>
   <s id="d1e281">
    欲解釋人類的媒介使用模式時，最有用的理論框架之一是「使用與滿足理論」（uses and gratiﬁcations theory），這項基於社會心理學的理論試圖具體認識人們使用媒介的原因 (Rubin &amp; Rubin, 1985)。
   </s>
   <s id="d1e286">
    不同於強調媒介相對於觀眾具有更大權力的社會學視角理論，早期的使用與滿足理論一再強調個體閱聽人在使用媒介的主動性。
   </s>
   <s id="d1e291">
    持此論者相信，消費媒介內容可以滿足人類認知、情感、社會互動和逃避現實的需求 (Katz et al., 1973)。
   </s>
   <s id="d1e296">
    Katz et al. (1974) 指出，使用與滿足理論注重閱聽人需求的心理與社會根源，該根源導致了對媒介的期待以及不同的媒介暴露模式，最終則達成需求滿足或預期之外的結果。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e301">
   <s id="d1e306">
    使用與滿足理論原先認為閱聽人是一個主動的群體，這個觀點後來被批評為過度簡化，因此在 1980 年代相關學者重新評估並修改了該理論中的閱聽人概念 (Levy &amp; Windahl, 1984)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e311">
   <s id="d1e316">
    些期待可能來自個人特質、社會環境或此二者的互動結果 (Rubin, 1994)。
   </s>
   <s id="d1e321">
    現在該理論中的閱聽人被認為是「在不同程度上主動 但並非個個都主動」，或者可以說，並非每一個閱聽人「在所有時刻都一樣主動」(Rubin, 2002, p. 534)。
   </s>
   <s id="d1e326">
    正如 Rubin (2002, p. 541) 所言，使用與滿足理論「在我們試圖瞭解更新、互動性更強的媒介環境時顯得更有價值」，因此該理論被認為是非常適合探討網路傳播之行為與心理傾向的分析框架 (C. A. Lin, 1999; Ye, 2005)，其閱聽人中心視角契合了用戶在使用網路過程裡的主動地位，學者們已多有利用該理論去理解人們如何與為何使用網際網路 (Althaus &amp; Tewksbury, 2000; Wang, 2006)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e331">
   <s id="d1e336">
    主張使用與滿足理論的學者相信，媒介使用與動機緊密相關。
   </s>
   <s id="d1e341">
    這些動機促使用戶有目的地選擇特定媒體和內容來消費，以滿足其心理需求 (Katz et al., 1974; Wang, 2006)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e346">
   <s id="d1e351">
    （instrumental orientation）和「儀式性取向」（ritualized orientation），前者是指主動和有意圖地使用媒介以滿足諸如獲取訊息等需求，後者則包括運用媒介以轉移注意力或打發時間。
   </s>
   <s id="d1e356">
    相較於儀式性的使用，工具性地使用媒介會產生更強的態度或行為效果，因為它涉及有目的的內容選擇和媒介訊息涉入 (Wang, 2006)。
   </s>
   <s id="d1e361">
    相對於電視閱聽人，網路用戶的上網行為更具主動性，因為他們更需要自行決定想看的訊息形式和內容。
   </s>
   <s id="d1e366">
    有研究發現網路除了滿足用戶娛樂和互動的需求，逃避現實也是其重要功能之一 (C. A. Lin, 1999)；Greenﬁeld (1999) 則注意到網路對調節使用者的情緒卓有成效；另有調查顯示 29% 的受訪者宣稱他們上網是為了改變情緒或逃離現實生活 (Ye, 2005)。
   </s>
   <s id="d1e371">
    因此，網路使用中的工具性取向似乎也不宜高估。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e376">
   <s id="d1e381">
    移居者會將關於母國的記憶帶到移居國，所以他們不只會消費移居國的媒介內容，也仍會持續消費母國的媒介以滿足其情感上的需求。
   </s>
   <s id="d1e386">
    Branco (2018) 用問卷調查和深度訪談來研究葡萄牙之尼泊爾移民對媒體的使用與滿足，她發現媒體使用能幫助移民調和來自不同文化的價值和習俗以形塑新的認同，並在促進移民適應新的生活場域之同時維繫他們和家族與傳統文化間的紐帶。
   </s>
   <s id="d1e391">
    跨國遷移時移居者通常傾向於使用傳播媒介與母國保持文化、社會，甚至是經濟與政治的聯繫，這些媒介包括電話、衛星電視以及後來居上的網際網路 (Yin, 2015)。
   </s>
   <s id="d1e396">
    在英美等有許多移民的國家，主流媒體之外還有專為某國移民服務的民族媒體（ethnic media），例如美國的華文報紙《世界日報》和西語電視臺 Univision。
   </s>
   <s id="d1e401">
    在網路崛起之前，對民族媒體內容的消費讓移居者在融入新社會之餘，也能保留部分的民族記憶和身分認同 (W.-Y. Lin &amp; Song, 2006)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e406">
   <s id="d1e411">
    （duality）：它們一方面讓移居者維持對故國語言和文化的接觸，但也不時暗示閱聽人已身處於一個新的國度 就跟民族媒體業者自身一樣 (Yin, 2015)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e416">
   <s id="d1e421">
    國際學生的定義是在母國以外國家求學的學生，作為一個實踐跨文化生活的特殊群體，國際學生一直吸引了不少傳播學者的關注。
   </s>
   <s id="d1e426">
    網際網路深刻地影響著國際與跨文化交流，其高速、低成本、互動性、虛擬性以及多媒體兼容性都讓它成為國際學生通訊的第一選擇 (X. Chen, 2004, October; Wang, 2006)。
   </s>
   <s id="d1e431">
    如今透過網路，愈來愈多國際學生能接觸到原汁原味、未經修改的母國媒體（homeland media）內容。
   </s>
   <s id="d1e436">
    移居國的民族媒體通常具有地域性 畢竟它們是為了移居海外某國之使用者所專設的，而母國媒體則以主要使用者為國民的前提來設計內容，因此兩種媒介對移居者的閱聽體驗、文化實踐與身分認同之影響是各異其趣的 (Yin, 2015)。
   </s>
   <s id="d1e441">
    Elias &amp; Lemish (2011) 以焦點團體和半結構式深度訪談來調查以色列和德國的數百名俄羅斯移民，他們發現移居國媒體、母國媒體和全球性媒體各以不同的方式協助移民向內整合與向外整合，前者是指家庭中的母國文化傳承，後者是指適應移居國的新文化。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e446">
   <s id="d1e451">
    Nedelcu (2012) 研究旅居多倫多的羅馬尼亞專業人士家庭之網路使用行為，她指出當代的資訊通訊技術（information and communications technology，ICT）連結了多樣的生活形態、提升了運用他者性（otherness）的能力、促進了超越國界的社會化，從而萌生新的跨國慣習（transnational habitus）。
   </s>
   <s id="d1e456">
    這種跨文化的媒體使用現象讓人們開始注意到網路空間在「消弭國家疆界」的作用，Morley &amp; Robins (1995, p. 87) 認為這顯示了「全球化時代裡的領土或地域不再是支撐我們身分認同的有力因素」。
   </s>
   <s id="d1e461">
    國家疆界的鬆動是全球化對文化的重要影響之一，網路傳播可說是這三十年來文化全球化的主要技術動力。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e466">
   <s id="d1e471">
    母國媒體雖然能夠維持移居者對故鄉文化的記憶和認同 (Jeﬀres, 2000)，但若長期過度倚重母國媒體，可能也會導致跨文化適應的障礙 (Ye, 2005)。
   </s>
   <s id="d1e476">
    所幸網路本質上是一種中性的傳播工具，以青少年居多的國際學生對它的運用也很靈活，例如國際學生既會利用網路來與相同族裔的學生維持關係，也會用其與當地學生建立新關係 (Sawet et al., 2012, June)。
   </s>
   <s id="d1e481">
    有一項針對在美國的東亞大學生之調查也發現，他們使用英語網路媒體多於使用母語網路媒體；該研究還歸納出他們上網的三大動機是搜尋訊息、娛樂放鬆以及社會交往 (Ye, 2005)。
   </s>
   <s id="d1e486">
    另外 Hossain &amp; Veenstra (2017) 採用線上問卷調查了美國 535 名南亞成年移民對社群媒體語言的使用與滿足，結果顯示他們在母國網站偏好用母語，用英語則是為了滿足情感調適的需求。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e491">
   <s id="d1e496">
    在年輕世代中盛行的社群網站讓國際學生多了一項聯繫母國親友的選擇。
   </s>
   <s id="d1e501">
    社群網站讓異鄉學子可以輕鬆地發布那些記錄自己生活的文字和影音，這些線上紀錄也讓其母國親友能便利地得知他們的現況 (Park et al., 2014)。
   </s>
   <s id="d1e506">
    隨著社群網站的用戶基礎大增，參與方式也愈來愈多元。
   </s>
   <s id="d1e511">
    Valenzuela et al. (2009) 關於 Facebook社團和社會資本（social capital）的研究顯示，很多學生會利用社群網站進行公共參與（public participation），而不僅止於社交活動。
   </s>
   <s id="d1e516">
    Halperin (2018) 表示社群媒體與智慧型手機等新傳播科技會賦權給旅英巴勒斯坦人，增加他們的國際能見度，並強化團體中的民主價值觀。
   </s>
   <s id="d1e521">
    Junco (2012) 的調查則發現，除了社交，學業出色的學生還會花不少時間在社群網站上蒐集和分享資訊。
   </s>
   <s id="d1e526">
    因此，國際學生的網路行為和動機不一而足，從使用與滿足的角度分析個案才能比較貼近現實。
   </s>
  </p>
  <l1>
   參、大陸留學生在境外的網路行為
  </l1>
  <p id="d1e531">
   <s id="d1e536">
    學生是海外大陸網友中一個頗具代表性的群體。
   </s>
   <s id="d1e541">
    一項對在美國的 268 名大陸學生之調查發現，其使用網際網路的主要動機是搜尋資訊、社交、娛樂和試圖保留自己對母國的民族認同，而且透過網路重度消費母國媒介內容的學生具有更高的生活滿意度和更低的沮喪度 (Wang &amp; Quan, 2013)。
   </s>
   <s id="d1e546">
    也有研究顯示，使用中國大陸網路媒體其實有助於留美學生或學者多元地融入美國社會 (Melkote &amp; Liu, 2000)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e551">
   <s id="d1e556">
    有實證研究指出，在美國居住的時間長度與使用大陸網路內容的程度呈負相關 (X. Chen, 2004, October)。
   </s>
   <s id="d1e561">
    Wang &amp; Quan (2013) 對這個現象的解釋是，移民或旅外者在美國停留的時間越長，他們在當地社交網絡的發展就越完善，因此他們也比較不需要母國的媒體來滿足他們尋求情報和社會支持的需求。
   </s>
   <s id="d1e566">
    另有對東亞留美大學生的研究則發現，僅使用 Facebook 者比僅使用母國社群網站或兩者都使用的人有較小的文化融入壓力和更好的心理健康狀態 (Park et al., 2014)。
   </s>
   <s id="d1e571">
    一項探討香港陸生文化適應（acculturation）的研究則收集了 447 份有效問卷，統計結果顯示報紙、電視等傳統媒體可以促進陸生在知識瞭解和行為參與方面的文化適應，網路則能促進其於態度看法和行為參與方面的文化適應（程楊等人， 2013）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e576">
   <s id="d1e581">
    大陸留學生出國前通常已會使用 VPN 等工具翻牆來獲取境外資訊；而在離開大陸後，他們可能又會需要從境外「逆翻牆」1 來獲取大陸網站的資源。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e586">
   <s id="d1e591">
    國外的網路通常沒有封禁中國大陸的網站，因此「逆翻牆」只是呼應「翻牆」的文字遊戲，並不
   </s>
  </p>
  <p id="d1e596">
   <s id="d1e601">
    &amp; Liu (2014) 在其研究中指出，身處大陸的網路使用者翻牆而出主要是為了尋求訊息和進行社交，而身處美國的大陸網友回訪母國的網站則主要是為了獲得娛樂，他們會轉向諸如優酷等網站來尋找華語的影視節目，此外一些在國外需要花費的媒體內容也易於在大陸的網站上免費取得。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e606">
   <s id="d1e611">
    對於許多頻繁使用大陸網路媒體的海外留學生而言，居住國與母國之間的疆界被大大弱化了。
   </s>
   <s id="d1e616">
    如同他們在母國的同胞一樣，移居海外的大陸人也許很少能夠跳脫被高度審查的大陸媒體框架而自其他角度來看待事物 (Yin, 2015)。
   </s>
   <s id="d1e621">
    消費母國的網路媒體已經成為不少海外大陸網友的日常儀式，這幫助他們建立了強大的族內認同感，使他們覺得自己仍然是一個真正的中國人。
   </s>
   <s id="d1e626">
    2 很大程度上母國的網路媒體促進了Billig (1995) 所謂的「日常的民族主義」（banal nationalism）之形成，這些媒體能夠讓母國的意識形態暢行無阻地傳播到海外移居者的日常生活中。
   </s>
   <s id="d1e631">
    祖國媒體的話語讓移居者以一種自然又舒適的方式繼續維持自己出國前的「中國人」身分，經常使用母國的線上媒體讓大陸的海外網友更傾向於認同中國而不是他們的居住國 (Yang &amp; Liu, 2014; Yin, 2015)。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e636">
   <s id="d1e641">
    Yin (2015) 深刻探討了大陸的網路媒體如何重新構建和強化紐西蘭華人的身分認同。
   </s>
   <s id="d1e646">
    不同於海外的民族媒體，母國媒體一視同仁地把用戶視為國民，以共同的單一語言、文化和政治立場來傳達對國族的集體想像，這使得作為「真正中國人」的感受在海外大陸網友的身上得到延續。
   </s>
   <s id="d1e651">
    如果線上閱讀大陸媒體的新聞代表移居者與祖國之間的象徵性連結，那麼使用大陸蓬勃發展的社群媒體則把此連結的「真實性」推上了新高點。
   </s>
   <s id="d1e656">
    許多留學生或移民會發現自己常常因為發表對居住國的認同而在網路上遭到批判，我們可以說，在無疆界的中文網路空間裡，「中國人」這個身分或概念還是會遭遇持續的談判與重構。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e661">
   <s id="d1e666">
    除了可能面臨類似的「大陸人」身分再定位，陸生在臺灣的網路上也有機會發現以往被屏蔽的許多臺灣和國外資訊。
   </s>
   <s id="d1e671">
    陳重成（2008）從全球化的脈絡來觀察兩岸社會的互動，發現大陸人士的來臺經驗讓他們心目中想像的「符號臺灣」變成了真實臺灣，並且從臺灣民眾的「鏡像」裡看見了另一種中國大陸的形象。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e676">
   <s id="d1e681">
    存在真正翻越防火牆的動作。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e686">
   <s id="d1e691">
    Yin (2015) 的研究所稱之 “Chinese” 是指中華人民共和國的人，臺灣也稱其「大陸人」，但在涉及國族主義的理論中「大陸人」的說法比較令人費解，故相關段落裡譯為「中國人」。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e696">
   <s id="d1e701">
    率愈高，其政治傾向就愈偏向支持「盡快統一」，此原因在於臺灣的媒體多半偏好報導大陸的負面新聞，不僅有違陸生心中對母國的既定印象，也影響其對於兩岸關係定位的認知。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e706">
   <s id="d1e711">
    在統獨立場的框架之外，臺灣朝野、學界與媒體牽涉大陸的論述也常有民主自由的規範性框架，這項框架在 2011 年後的各大政治事件中都沒有缺席，3 陸生就是在臺灣這種傳媒環境裡持續和自己本來的價值觀對話。
   </s>
   <s id="d1e716">
    一項深度訪談 20 名陸生的研究則顯示，陸生來臺後通常很快就能發現兩岸學生統獨立場的差異，這種認知衝擊反而讓不少本來嚮往臺灣民主的陸生轉向擁抱中共的意識形態；但因為怕得罪臺灣同學，加上來臺前被家人或國臺辦告誡應避談政治，所以陸生通常只在 Facebook 上分享與生活相關的狀態，對敏感議題則大多噤聲（徐宥嫺， 2014 年 5 月）。
   </s>
   <s id="d1e721">
    汪宏倫、張可（2018）深度訪談和參與觀察 25 名在臺的陸籍學位生，並以制度、認識框架與情感結構來分析他們留學期間對「國族問題」的經驗，結果發現這些在臺經驗對多數陸生的推力大於拉力，亦即增加了他們對臺灣的反感與對中共體制的認同。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e726">
   <s id="d1e731">
    自以上的理論和文獻觀之，陸生來臺後或許會繼續使用母國媒體，他們也可能不會這麼輕易地就認同臺灣的民主自由，但是在其他面向上是否還有一些目前不起眼的轉變正在發生？本研究將調查陸生來臺前後使用各網站的時間差異，特別是他們在臺灣多常使用在大陸被封鎖的網路媒體。
   </s>
   <s id="d1e736">
    具體的假設包括陸生來臺後使用大陸網路媒體的時數變少、使用臺灣網路媒體的時數變多、兩者呈負相關、且兩者的變化幅度和來臺月數與調查的年代有關（精確的假設牽涉一些本研究的術語，請見下一節及其中的表 2）。
   </s>
   <s id="d1e741">
    本研究還會試圖探索使用量變化的原因及影響，以便更具體地瞭解在臺陸生網路體驗所產生的意義（完整的訪談題綱可見下一節的表 4），進而反思網路行為的解禁是否真能帶來意識形態的解放，並希望研究結果能有助於洞察未來兩岸傳媒和網路文化的發展趨勢。
   </s>
  </p>
  <l1>
   肆、研究方法
  </l1>
  <p id="d1e746">
   <s id="d1e751">
    前述對使用與滿足的理論梳理使本研究將聚焦於人們透過媒體做了什麼，而非效果研究關心的媒體對人們做了什麼。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e756">
   <s id="d1e761">
    從反媒體壟斷運動、太陽花學運、占領中環和雨傘運動，到反修例運動，無論臺灣的國、民兩黨、大學院校、新聞評論員、藝文界或網路紅人，都發出過許多強調臺灣民主價值，甚至呼籲大陸政治改革的聲音。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e766">
   <s id="d1e771">
    們知道閱聽人對此媒體的主控能力更大，個人使用它的私密性和自由度更高，人們不但能獲得更客製化的參與、互動和滿足，甚至能在擴大的公共領域（public sphere）裡強化其自我表達與自我實現。
   </s>
   <s id="d1e776">
    Halperin (2018, pp. 17-19) 認為除了使用與滿足理論所關注的閱聽人需求，他們對媒體訊息的詮釋也很重要；雖然該理論重視個別閱聽人的主體性和能動性，但兩級傳播模式（two-step model）中的意見領袖對人在異鄉的群體也有不容忽視的影響力 特別是在公共議題方面。
   </s>
   <s id="d1e781">
    Halperin 以偏向行為主義的使用與滿足理論來探索巴勒斯坦移民的媒體使用模式，但也自覺該理論雖長於探討個體動力，卻容易錯失關於群體動力的線索，這個反思可以呼應本論文兼顧個體和群體的研究設計，亦即用問卷調查的量化方法探討「使用」，用集體訪談的質化方法探討「滿足」，以試圖瞭解陸生使用網路媒體的多層次行動和心態。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e786">
   <s id="d1e791">
    因取得陸生完整名單有其難度， 故本研究採取便利抽樣（convenience sampling），先號召有意參與訪談的陸生進行線上問卷調查（online survey），再舉行集體訪談（group interview）來當面獲取更豐富的意見回饋。
   </s>
   <s id="d1e796">
    作為來臺陸生網路行為變遷的初探性研究，用問卷輔以訪談的方式應可較有效率地取得兼顧廣度和深度的資訊。
   </s>
   <s id="d1e801">
    本研究的另一特色是每隔約兩年對不同梯次的陸生施用類似的調查兼訪談，先後共三輪（如表 1），以期在較長的時間跨度下觀察到更全面的陸生樣貌。
   </s>
   <s id="d1e806">
    4 第一與第三輪集體訪談的陸生都是銘傳大學的大三交換生；5 第二輪訪談的陸生則來自國立臺灣藝術大學、東吳大學、中國文化大學與開南大學，雖以大三交換生為主，但也有少數大學部和研究所的學位生。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e811">
   <s id="d1e816">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e821">
   <s id="d1e826">
    註：線上問卷調查以 Google 表單進行。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e831">
   <s id="d1e836">
    若無新冠肺炎（COVID-19）的影響，2020 年原本還會再辦一次集體訪談；後來又逢陸方暫停新陸生來臺，相關政策前景不明，遂先行做此發表。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e841">
   <s id="d1e846">
    根據教育部統計處的資料，銘傳大學 102 學年有 276 名大陸學位生，106 學年則有 553 名；另外作者估計該校 102 和 106 學年的大陸交換生人數分別為 350 人和 250 人左右。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e851">
   <s id="d1e856">
    答的問卷是無效問卷，所以每輪研究的有效答卷數和與談陸生數不一定一樣。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e861">
   <s id="d1e866">
    在每一輪的問卷調查中，我們列出了中國大陸和臺灣多個重要網路媒體類型（含國外網站的臺灣分站），讓受訪者填答這次來臺灣學習之前，和之後對某類網路媒體「每日平均使用的時間長度最接近何者」（這是問卷的確切用語）。
   </s>
   <s id="d1e871">
    在難以取得陸生來臺前後精確電信數據的情況下，他們若記憶不精準會是本調查的主要誤差來源。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e876">
   <s id="d1e881">
    （或臺灣網路媒體）的總時數會相當困難，答案也可能很不精確，所以改採針對個別網路媒體類型來詢問使用時間的模式。
   </s>
   <s id="d1e886">
    因為受訪者要對不少網路媒體分別回想來臺前、後的使用時間，所以答案選項需設計得較為簡單和直觀，以減少棄答率。
   </s>
   <s id="d1e891">
    我們將答項設計為五級：「從未、0–6 分鐘、6–30 分鐘、30 分鐘 –2 小時、 2–4 小時」，其各自的平均值「0 小時、0.05 小時、0.30 小時、1.25 小時、3 小時」即作為統計中各答項所對應的每日約略使用時數。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e896">
   <s id="d1e901">
    26 份來自男性陸生、100 份來自女性陸生；省籍方面的樣本特徵顯示分別有 55和 71 名陸生來自北方和南方省分；6 此外前人論文中很重要的來臺時間長度則被納入研究假設中的變項。
   </s>
   <s id="d1e906">
    問卷調查的研究假設如表 2。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e911">
   <s id="d1e916">
    為了便於之後的討論，本研究將「來臺前對某類網路媒體的每日使用時數」簡稱為「前用量」，將「來臺後對某類網路媒體的每日使用時數」簡稱為「後用量」，將「後用量減去前用量所得之時數變化」稱為「變用量」；來臺後使用時數增加則變用量為正，減少則變用量為負。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e921">
   <s id="d1e926">
    表 2：問卷調查之研究假設
   </s>
  </p>
  <p id="d1e931">
   <s id="d1e936">
    假設代碼 研究假設
   </s>
  </p>
  <p id="d1e941">
   <s id="d1e946">
    H11-i-k 在 Zk 年陸生對 Xi 的後用量小於前用量。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e951">
   <s id="d1e956">
    H12-j-k 在 Zk 年陸生對 Yj 的後用量大於前用量。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e961">
   <s id="d1e966">
    H2-i-j-k 在 Zk 年陸生對 Xi 和對 Yj 的變用量呈負相關。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e971">
   <s id="d1e976">
    H31-i 陸生對 Xi 的變用量在 2014、2016 和 2018 年間有差異。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e981">
   <s id="d1e986">
    H32-j 陸生對 Yj 的變用量在 2014、2016 和 2018 年間有差異。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e991">
   <s id="d1e996">
    H41-i 陸生來臺月數和對 Xi 的變用量呈負相關。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1001">
   <s id="d1e1006">
    H42-j 陸生來臺月數和對 Yj 的變用量呈正相關。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1011">
   <s id="d1e1016">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1021">
   <s id="d1e1026">
    註：研究假設之代碼在其第一條橫線前加 0 即為相應虛無假設之代碼，例如 H42-j 對應的虛無假設為 H420-j，H2-i-j-k 則對應 H20-i-j-k，依此類推。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1031">
   <s id="d1e1036">
    南北省分的界定按照中國傳統的地理分界，受訪者會根據其省籍被分為北方人和南方人。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1041">
   <s id="d1e1046">
    研究提出了上表所臚列的假設。
   </s>
   <s id="d1e1051">
    為精簡敘述，假設中的大陸網路媒體、臺灣網路媒體和訪談的年分分別以 Xi、Yj 和 Zk 代替，而這些代號的指涉對象可見表 3。
   </s>
   <s id="d1e1056">
    值得注意的是本論文中「臺灣網路媒體」的精確意思應是在臺灣可近用的網路媒體。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1061">
   <s id="d1e1066">
    表 3 中的網路媒體名稱被實際用在了問卷之中，這些名稱通常是以某些知名網站 8 為例帶出一個類型的網站，以利問卷填答者理解和回想。
   </s>
   <s id="d1e1071">
    9 三輪問卷共有十種主要網路媒體的類型：影片分享、搜尋引擎、新聞媒體、入口、社群、即時通訊的社群、百科全書、論壇、OTT 影音和直播，10 但排除了購物或遊戲等和本研究旨趣不符的類型。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1076">
   <s id="d1e1081">
    表 3：研究假設中的代號
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1086">
   <s id="d1e1091">
    西元年 Zk 大陸網路媒體 Xi 臺灣網路媒體 Yj
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1096">
   <s id="d1e1101">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1106">
   <s id="d1e1111">
    註：a 問卷皆有註明「並非在大陸可正常連線的 Google 香港」。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1116">
   <s id="d1e1121">
    b 為把強調社交功能的服務放一起，本網站的代號刻意編在 X5 的後面，但它在 2014 年訪談前的問卷尚未出現；Y6 的考量亦同。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1126">
   <s id="d1e1131">
    c Line「動態消息」在 2018 年底被公司改名為「貼文串」。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1136">
   <s id="d1e1141">
    因為其中許多代表性的網站並非臺灣的公司，而是來自美國。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1146">
   <s id="d1e1151">
    當時兩岸各類網站中 Alexa 流量最高的網站。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1156">
   <s id="d1e1161">
    為符合問卷調查題目需精簡易懂的設計原則，各類網路媒體的用詞不採用列舉法（其實也難以列舉某類型的所有網站）；而其具體定義就是例子外的字面意義，例如 X1 就是「大陸視頻分享網站」。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1166">
   <s id="d1e1171">
    網站類型的用語在問卷和訪談中乃採大陸的說法（如「影片」改為「視頻」等），以利陸生理解。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1176">
   <s id="d1e1181">
    場的演進，頭兩輪問卷內並沒有問及所有的 Xi 和 Yj，例如直播相關的 X10 和
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1186">
   <s id="d1e1191">
    Y10 就沒出現在 2014 和 2016 年的問卷中，表 3 也標明了這些涵蓋範圍的差異。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1196">
   <s id="d1e1201">
    因本研究會對每類網路媒體進行假設檢定，所以假設數量繁多，透過表 2 和表 3即可用系統性的假設代碼來有序檢驗所有假設，例如「H2-8-5-2」對應的具體假設就是「在 2016 年陸生對天涯等大陸常用網絡論壇和對 Facebook 等臺灣常用社交網站的變用量呈負相關」。
   </s>
   <s id="d1e1206">
    作為初探性的調查，本研究之資料分析採用成對樣本 t 檢定、皮爾遜積差相關係數分析以及單因子變異數分析等基本統計工具。
   </s>
   <s id="d1e1211">
    除了較難圖示的貫時性趨勢假設（H31、H32），本研究量化部分的完整假設和變項關係可參見圖 1 的模型架構。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1216">
   <s id="d1e1221">
    本研究質化部分所採用之集體訪談法是類似公眾座談會的一種訪談方式，由一人或少數幾人擔任主持人（moderator）並與參加者進行問答對話。
   </s>
   <s id="d1e1226">
    相較於個人訪談或人數較少的焦點團體，集體訪談是一種能快速認識全貌的高效方法，而且經費的投入也較少。
   </s>
   <s id="d1e1231">
    然而集體訪談法在適當的主持下也有一些類似焦點團體法的特徵，參與者可以像在現實生活中一般，既能達成某些共識，也能挑戰某些彼此的觀點，既能影響他人，也可能被他人所影響 (Gray et al., 2005)。
   </s>
   <s id="d1e1236">
    不同於結構化的問卷調查只要求研究對象選擇限定範圍內的選項，訪談法較不容易被初始設計所限制，因此能透過受訪者的互動分享和語境產生較豐富的資料。
   </s>
   <s id="d1e1241">
    此外，訪談法有利於與研究對象交流思想和感情，較適用於像本研究這種可能存在文化差異的對象。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1246">
   <s id="d1e1251">
    使用與滿足理論強調閱聽人使用媒體的目的互異其趣，個別媒體並不能滿足
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1256">
   <s id="d1e1261">
    圖 1：歷年趨勢以外的研究假設示意圖
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1266">
   <s id="d1e1271">
    來臺前對十類大陸網路媒體個別的每日使用時數
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1276">
   <s id="d1e1281">
    H11
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1286">
   <s id="d1e1291">
    H41
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1296">
   <s id="d1e1301">
    來臺後對十類大陸網路媒體個別的每日使用時數
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1306">
   <s id="d1e1311">
    H2 來臺月數
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1316">
   <s id="d1e1321">
    來臺前對十類臺灣網路媒體個別的每日使用時數
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1326">
   <s id="d1e1331">
    H12
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1336">
   <s id="d1e1341">
    H42
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1346">
   <s id="d1e1351">
    來臺後對十類臺灣網路媒體個別的每日使用時數
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1356">
   <s id="d1e1361">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1366">
   <s id="d1e1371">
    用戶的所有需求，人們會根據印象中各媒體滿足其需求的程度來調整對媒體的選擇，每個媒體也都在和其他媒體競爭看誰最能滿足閱聽人。
   </s>
   <s id="d1e1376">
    延續文獻探討和量化的研究假設，集體訪談之題綱設計也關注兩岸十類網路媒體彼此對用戶的爭取，半結構式的提問將引導陸生回答其來臺前後網路使用變化的成因或目的（課業、生活、好奇、社交或求知等）、其所認知的兩岸各類網路媒體在內容、功能、和介面上的差別、在臺上網時看到印象最深刻的資訊，以及回大陸後是否還會想上臺灣網站等問題，以期瞭解在使用量此消彼長的現象背後有什麼發人深省的意涵。
   </s>
   <s id="d1e1381">
    為瞭解每種現象的長期趨勢，三階段的訪談題綱大體上是一樣的，間或有少數現場提問會根據當時的問卷調查結果或時事而有所微調，具體的訪談題綱請見表 4。
   </s>
  </p>
  <l1>
   伍、問卷調查結果
  </l1>
  <p id="d1e1386">
   <s id="d1e1391">
    本節將根據回收的問卷答案對研究假設進行統計上的檢定。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1396">
   <s id="d1e1401">
    表 4：集體訪談之題綱
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1406">
   <s id="d1e1411">
    一、若你來臺後有用 YouTube 等大陸用不了的視頻分享網站，請問原因為何？你覺得它們和優酷等大陸同類網路媒體有何差異？
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1416">
   <s id="d1e1421">
    六、若你來臺後有用維基百科（Wikipedia）等大陸用不了的網絡百科全書，請問原因為何？你覺得它們和百度百科等大陸同類網路媒體有何差異？另外也可分享對 Yahoo奇摩知識 + 和知乎的不同使用經驗。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1426">
   <s id="d1e1431">
    二、若你來臺後有用臺灣或美國谷歌（Google） 七、若你來臺後有用 PTT 等大陸用不了的網絡
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1436">
   <s id="d1e1441">
    等大陸用不了的搜索引擎，請問原因為何？你覺得它們和百度搜索等大陸同類網路媒體有何差異？
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1446">
   <s id="d1e1451">
    三、若你來臺後有用大陸用不了的臺灣新聞媒體網站，請問原因為何？你覺得它們和大陸新聞媒體網站有何差異？
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1456">
   <s id="d1e1461">
    四、若你來臺後有用 Yahoo 奇摩等大陸用不了的門戶網站，請問原因為何？你覺得它們和騰訊網等大陸同類網路媒體有何差異？
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1466">
   <s id="d1e1471">
    五、若你來臺後有用 Facebook 等大陸用不了的社交網站，請問原因為何？你覺得它們和新浪微博或人人網等大陸同類網路媒體有何差異？另外也可分享對 Line 和微信社交服務的不同使用經驗。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1476">
   <s id="d1e1481">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1486">
   <s id="d1e1491">
    論壇，請問原因為何？你覺得它們和天涯等大陸同類網路媒體有何差異？
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1496">
   <s id="d1e1501">
    八、若你來臺後有用 Netflix 等大陸用不了的 OTT 視頻平臺，請問原因為何？你覺得它們和愛奇藝等大陸同類網路媒體有何差異？另外也可分享對 Twitch 和鬥魚直播的不同使用經驗。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1506">
   <s id="d1e1511">
    九、總體來說，大陸和臺灣的網絡媒體或網絡環境給你的感覺有哪些不同（內容選材、輿論尺度、網民反應，以及網民互動等）？
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1516">
   <s id="d1e1521">
    大陸常用社交網站」改寫成「新浪微博等」、「PTT 等臺灣常用網絡論壇」改寫成「PTT 等」。
   </s>
   <s id="d1e1526">
    本研究的顯著性水準為 .05，表格中的統計量會根據顯著性而標註星號。
   </s>
   <s id="d1e1531">
    如前所述，有些年分的問卷沒有調查特定網路媒體，因此與其相關的數值在表格中為空白。
   </s>
  </p>
  <l2>
   一、各類網路媒體使用時數在來臺前後間的比較
  </l2>
  <p id="d1e1536">
   <s id="d1e1541">
    以成對樣本 t 檢定驗證 H11-i-k 和 H12-j-k 後發現：在 2014 年陸生對大陸新聞媒體網站、騰訊網等、優酷等、百度搜索等、新浪微博等的後用量小於前用量，對 YouTube 等、Google 等、Facebook 等、臺灣新聞媒體網站、Yahoo 奇摩等的後用量大於前用量；11 在 2016 年陸生對愛奇藝等的後用量小於前用量，對 YouTube 等、Line 動態消息等、Facebook 等、Google 等的後用量大於前用量；在 2018 年陸生對天涯論壇等、百度百科等、騰訊網等、微信朋友圈等、愛奇藝等的後用量小於前用量，對 Google 等、YouTube 等、臺灣新聞媒體網站、 Facebook 等、Yahoo 奇摩等、Line 動態消息等的後用量大於前用量。
   </s>
   <s id="d1e1546">
    各年分除此之外的受測網路媒體都是研究假設不成立。
   </s>
   <s id="d1e1551">
    12 圖 2 各直條的上下端點分別為各年各類網路媒體的平均前用量或後用量，空心的直條表示來臺後使用量降低，實心者表示增加，各直條長度即為平均變用量，變用量數值皆被標出，其中不顯著的數值以斜體呈現；13 表 5 則列出了標準差和 t 值。
   </s>
   <s id="d1e1556">
    總之，來臺前後使用時數有顯著差異的網路媒體中，大陸網站都呈現時數減少，臺灣網站都呈現時數增多。
   </s>
  </p>
  <l2>
   二、大陸和臺灣網路媒體變用量之間的相關性
  </l2>
  <p id="d1e1561">
   <s id="d1e1566">
    為了驗證研究假設「H2-i-j-k：在 Zk 年陸生對 Xi 和對 Yj 的變用量呈負相關」，這裡採用皮爾遜積差相關係數分析來檢定大陸和臺灣網路媒體變用量之間的相關程度。
   </s>
   <s id="d1e1571">
    大陸網站和臺灣網站兩兩之間的相關係數 r 列於表 6，14 若 p 值達標且其相關係數是負數，則 H2-i-j-k 成立。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1576">
   <s id="d1e1581">
    此處網路媒體的順序按 t 值的絕對值由大到小排列，亦即按來臺前後的差異程度由大排到小，本段落皆如此。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1586">
   <s id="d1e1591">
    以下凡內文所列為顯著的受測網路媒體（或網站組合）之外者，其對應之研究假設皆不成立。
   </s>
   <s id="d1e1596">
    因篇幅有限以下不再敘明。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1601">
   <s id="d1e1606">
    陸生來臺前後的上網總時數可能會不同，各類網路媒體歷年使用量的增減也反映該媒體熱門程度的變遷。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1611">
   <s id="d1e1616">
    因篇幅有限，只表列本段落有提及之網路媒體。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1621">
   <s id="d1e1626">
    圖 2：前用量、後用量與變用量的平均值
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1631">
   <s id="d1e1636">
    2.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1641">
   <s id="d1e1646">
    2.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1651">
   <s id="d1e1656">
    1.8
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1661">
   <s id="d1e1666">
    1.6
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1671">
   <s id="d1e1676">
    1.4
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1681">
   <s id="d1e1686">
    1.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1691">
   <s id="d1e1696">
    1
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1701">
   <s id="d1e1706">
    0.8
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1711">
   <s id="d1e1716">
    0.6
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1721">
   <s id="d1e1726">
    0.4
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1731">
   <s id="d1e1736">
    0.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1741">
   <s id="d1e1746">
    0
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1751">
   <s id="d1e1756">
    1.8
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1761">
   <s id="d1e1766">
    1.6
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1771">
   <s id="d1e1776">
    1.4
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1781">
   <s id="d1e1786">
    1.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1791">
   <s id="d1e1796">
    1
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1801">
   <s id="d1e1806">
    0.8
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1811">
   <s id="d1e1816">
    0.6
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1821">
   <s id="d1e1826">
    0.4
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1831">
   <s id="d1e1836">
    0.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1841">
   <s id="d1e1846">
    0
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1851">
   <s id="d1e1856">
    1.6
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1861">
   <s id="d1e1866">
    1.4
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1871">
   <s id="d1e1876">
    1.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1881">
   <s id="d1e1886">
    1
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1891">
   <s id="d1e1896">
    0.8
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1901">
   <s id="d1e1906">
    0.6
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1911">
   <s id="d1e1916">
    0.4
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1921">
   <s id="d1e1926">
    0.2
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1931">
   <s id="d1e1936">
    0
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1941">
   <s id="d1e1946">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1951">
   <s id="d1e1956">
    註：空心的直條表示來臺後使用量降低，實心者表示增加。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1961">
   <s id="d1e1966">
    類大陸網站顯著負相關，2018 年 Facebook 等和四類大陸網站顯著負相關。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1971">
   <s id="d1e1976">
    表 5：前用量和後用量之間的比較（單尾）
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1981">
   <s id="d1e1986">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1991">
   <s id="d1e1996">
    註：本表格之「標準差」為來臺前後使用時數變化量（即「變用量」）的標準差。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2001">
   <s id="d1e2006">
    *p &lt; .05, **p &lt; .01, ***p &lt; .001
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2011">
   <s id="d1e2016">
    表 6：兩岸網路媒體變用量之間的相關性（單尾）
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2021">
   <s id="d1e2026">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2031">
   <s id="d1e2036">
    *p &lt; .05, **p &lt; .01
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2041">
   <s id="d1e2046">
    2016 年的「天涯論壇等 &amp; PTT 等」， 以及 2018 年的「百度搜索等 &amp; Google
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2051">
   <s id="d1e2056">
    等」。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2061">
   <s id="d1e2066">
    of determination）為67.73%，為本檢定中最強的負相關；其他也達到高度負相關（r
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2071">
   <s id="d1e2076">
    ≤ -.70）的組合還有同在 2018 年的「優酷等 &amp; Line 動態消息等」（r = -.82）及「鬥魚直播等 &amp; Facebook 等」（r = -.70）。
   </s>
  </p>
  <l2>
   三、各類網路媒體使用時數於來臺前後之變化量在不同年代之間的比較
  </l2>
  <p id="d1e2081">
   <s id="d1e2086">
    為了驗證研究假設「H31-i：陸生對 Xi 的變用量在 2014、2016 和 2018 年間有差異」和「H32-j：陸生對 Yj 的變用量在 2014、2016 和 2018 年間有差異」，這裡採用單因子變異數分析（one-way Analysis of Variance）來比較三個年代（各有 63、40 和 23 個樣本）變用量的差異程度。
   </s>
   <s id="d1e2091">
    15 表 7 的統計數據顯示只有百度百科等的 F (2, 123) = 6.21 達顯著標準（p = .003），但其 Levene 變異數同質性檢定所得結果為顯著，意味其變異數非同質，故改採Brown-Forsythe 平均值相等穩健檢定（robust test of equality of means），結果依然顯著，遂可進行 Games-Howell事後多重比較，但比較後確認 2014 和 2016 年間的顯著性為 .84、2014 和 2018年間為 .09、2016 和 2018 年間為 .18，皆未達顯著標準。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2096">
   <s id="d1e2101">
    因為單因子變異數分析和Brown-Forsythe 檢定後都只有前述的百度百科等為顯著，因此其餘網路媒體無論其變異數是否同質都不可能顯著，至此可確定所有 Xi 所對應的研究假設H31-i 和所有Yj 所對應的研究假設H32-j 皆不成立。
   </s>
   <s id="d1e2106">
    換言之，即使過去幾年兩岸關係起伏不小，但陸生來臺前後使用本研究各類網路媒體的時數變化在 2014、2016 和 2018 年之間沒有顯著差異。
   </s>
  </p>
  <l2>
   四、來臺月數與各類網路媒體變用量之間的相關性
  </l2>
  <p id="d1e2111">
   <s id="d1e2116">
    以皮爾遜積差相關係數分析驗證研究假設 H41-i 和 H42-j 後發現：陸生來臺月數和對本研究所有大陸網路媒體的變用量未呈相關，但和對 YouTube 等、臺灣新聞媒體網站、Line 動態消息等的變用量呈正相關。
   </s>
   <s id="d1e2121">
    受測陸生的來臺月數中位數為 8、平均值為 10.90、標準差為 11。
   </s>
   <s id="d1e2126">
    來臺月數和這三類臺灣網路媒體使用時數的增加幅度只呈低度相關（modestly correlated）。
   </s>
   <s id="d1e2131">
    表 8 列出了相關係數 r。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2136">
   <s id="d1e2141">
    「微信朋友圈等、愛奇藝等、Line 動態消息等、Netﬂix 等」這四類網站對應的研究假設後半需修改為「在 2016 和 2018 年間有差異」，因為它們在 2014 年時未列於問卷；另外在 2014 和 2016年都未列於問卷的「鬥魚直播等、Twitch 等」因各只有一組樣本而不存在對應的研究假設。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2146">
   <s id="d1e2151">
    表 7：不同年代變用量之間的比較（雙尾）
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2156">
   <s id="d1e2161">
    資料來源：作者自行整理。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2166">
   <s id="d1e2171">
    *p &lt; .05, **p &lt; .01, ***p &lt; .001
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2176">
   <s id="d1e2181">
    表 8：來臺月數與變用量之間的相關性（單尾）
   </s>
  </p>
  <l1>
   陸、集體訪談結果
  </l1>
  <p id="d1e2186">
   <s id="d1e2191">
    本研究根據受訪者的各種意見萃取出有代表性或特殊意義的論點，受訪者原話內的括弧部分為來自研究者的補充說明。
   </s>
   <s id="d1e2196">
    為恪守保障受訪者隱私的承諾、又為維持訪談研究的可信度，本研究以代碼指稱各受訪者，代碼的最後一位數字表示集體訪談的場次，例如LXM1 就是參加第一輪（2014 年）集體訪談的一名陸生。
   </s>
   <s id="d1e2201">
    相同代碼即指涉同一名陸生，沒有參與者重複出席過不同的集體訪談。
   </s>
   <s id="d1e2206">
    以下各小節標題彙整自陸生發言的主流觀點。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2211">
   <s id="d1e2216">
    一、YouTube 影片多元性和性能領先優酷
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2221">
   <s id="d1e2226">
    對境外娛樂的需求是陸生使用 YouTube 的主因之一，甚至在大陸時就開始用。
   </s>
   <s id="d1e2231">
    ZL1：「歐美音樂在 YouTube 上資訊較多。
   </s>
   <s id="d1e2236">
    」ZZZ2：「用 YouTube 可免費聽取音樂……也會用 YouTube 看 MV 或綜藝節目。
   </s>
   <s id="d1e2241">
    」ZXY2：「我是追星族。
   </s>
   <s id="d1e2246">
    韓國明星視頻在 YouTube 上比較多，所以會用淘寶買 VPN 來翻牆看。
   </s>
   <s id="d1e2251">
    」LQY3：「很多優酷、騰訊的視頻因為版權問題在這裡〔臺灣〕不能播放，但是在 Youtube 反而能看。
   </s>
   <s id="d1e2256">
    」YWL2：「用YouTube 是因為想看陸劇，可是用大陸視頻網站看不到。
   </s>
   <s id="d1e2261">
    」但來臺後不愛用 YouTube 的人不少也同樣是因為對大陸節目的偏好。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2266">
   <s id="d1e2271">
    「YouTube 電視劇排序很亂，而且不能看到很多大陸節目。
   </s>
   <s id="d1e2276">
    」YY1：「YouTube更新很慢，比如我想看大陸電視劇都搜尋不到全部。
   </s>
   <s id="d1e2281">
    」另一些對 YouTube 的抱怨則包括較嚴格的年齡和版權規定。
   </s>
   <s id="d1e2286">
    ZXL1：「YouTube 註冊程序很複雜，規定要滿 18 歲才能申請，優酷就簡單多了。
   </s>
   <s id="d1e2291">
    」ZZZ2：「YouTube 不方便使用的地方是有版權問題和某些影片會下架。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2296">
   <s id="d1e2301">
    許多陸生對 YouTube 的畫質和其他性能讚譽有加。
   </s>
   <s id="d1e2306">
    LJQ1：「優酷的資訊比較不清楚，YouTube 的比較清楚，而且更新速度快、視頻畫質也較清晰。
   </s>
   <s id="d1e2311">
    」 LSS2：「YouTube 短篇較多、介面較乾淨。
   </s>
   <s id="d1e2316">
    」YouTube 的廣告也被認為比大陸的視頻網站要節制。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2321">
   <s id="d1e2326">
    5 分鐘左右的視頻就會有約 30 秒的廣告，5 分鐘以上或者到半個小時、一個小時長度的節目都會有 6、70 秒的廣告。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2331">
   <s id="d1e2336">
    上傳影片到 YouTube 相對容易。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2341">
   <s id="d1e2346">
    〔用戶自己拍攝的〕，有草根聲音。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2351">
   <s id="d1e2356">
    傳與收看。
   </s>
   <s id="d1e2361">
    」ZXL1：「YouTube 的使用就自由多了，也不用審核。
   </s>
   <s id="d1e2366">
    」CZF3：「大陸上傳影片到優酷比較不容易……它的審核週期比較長，而且審核相對更嚴格一些……超過三個工作日之後它就會告訴你『你的視頻有什麼問題，上傳失敗。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2371">
   <s id="d1e2376">
    罷不能。
   </s>
   <s id="d1e2381">
    TYJ1：「YouTube 跟優酷有一點不同就是可以看到許多『中國禁聞』，在大陸很多政治新聞是禁播的……還有許多關於非典〔SARS〕、法輪功、江澤民、胡錦濤的新聞，還有關於南京大屠殺、抗日戰爭的真實紀錄。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2386">
   <s id="d1e2391">
    「在 YouTube 有看過李敖的節目，他很多言論都在批判臺灣，很驚訝這樣的視頻可以在臺灣看到，這也顯示出臺灣可包容各種各樣的言論，這在大陸是不行的。
   </s>
   <s id="d1e2396">
    」LXM1：「回大陸我會繼續使用 YouTube，用優酷就是看看連續劇，但是 YouTube 上有更多有趣的東西……而且看到很多大陸看不到的視頻，尤其是政治視頻。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2401">
   <s id="d1e2406">
    第二、三輪的陸生對大陸視頻網站的言論封閉性著墨略少。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2411">
   <s id="d1e2416">
    〔YouTube 上〕美國之音的焦點對話，這在大陸無法看到……回大陸會設法繼續使用 YouTube。
   </s>
   <s id="d1e2421">
    」LFY2：「來臺灣後室友會傳一些關於大陸政治的視頻，會點開看是因為有興趣，不過沒看完，因為內容有點偏激。
   </s>
   <s id="d1e2426">
    雖說中國政治的確有些問題，但也不能全都講負面的。
   </s>
   <s id="d1e2431">
    有政治立場的視頻在中國看不到，這裡可以看，挺好的。
   </s>
   <s id="d1e2436">
    」CYZ3：「Bilibili〔大陸視頻分享網站〕的彈幕會讓人有大家一起看的感覺……彈幕還是有一些關鍵字會被屏蔽。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2441">
   <s id="d1e2446">
    二、谷歌（Google）會讓你知道太多
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2451">
   <s id="d1e2456">
    百度資料之地域侷限性是很多陸生轉向谷歌的主因。
   </s>
   <s id="d1e2461">
    YWL2：「搜尋臺灣資料或是別國資料用谷歌；搜尋大陸資料則用百度。
   </s>
   <s id="d1e2466">
    」SYX1：「百度是大陸人看的，在大陸使用沒問題，但是在臺灣根本不夠用。
   </s>
   <s id="d1e2471">
    」ZWJ1：「百度只有中文搜尋，谷歌是多國語言的，資料也是全世界的。
   </s>
   <s id="d1e2476">
    」很多陸生仰賴谷歌提供的臺灣地理情報。
   </s>
   <s id="d1e2481">
    LMXZ1：「在臺灣百度地圖完全空白〔誇飾〕，無法使用，所以使用谷歌地圖非常好。
   </s>
   <s id="d1e2486">
    」RL2：「比較常用谷歌，因為搜尋旅遊信息、售票、景點後所得到的連結都比較官方，地圖在谷歌上也比較詳細；百度地圖的入口標示則比較不清楚。
   </s>
   <s id="d1e2491">
    」SYX1：「谷歌有真實街景影像，這對我們是很新鮮的應用，但是不能看到大陸。
   </s>
   <s id="d1e2496">
    」谷歌的搜尋效率、資料實用性與節制的廣告政策也讓陸生相當欣賞。
   </s>
   <s id="d1e2501">
    WTY1：「來臺灣之後我已經把谷歌申請成為主頁〔首頁〕，搜尋速度很快。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2506">
   <s id="d1e2511">
    LLY1：「谷歌內容比較偏向技術性，百度比較娛樂。
   </s>
   <s id="d1e2516">
    」DJL2：「谷歌廣告比較少，百度前兩條都是商家給百度錢的商業連結。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2521">
   <s id="d1e2526">
    第一輪訪談很多人熱烈地分享在谷歌上發現的新知。
   </s>
   <s id="d1e2531">
    HZ1：「有很多不可能在大陸被看到的資訊都可以透過臺灣網站搜尋，例如六四、兩岸關係等等……我在谷歌上搜尋就會出現非常多的評論，各式各樣的說法都有，但是在百度上只有單一一種聲音。
   </s>
   <s id="d1e2536">
    」WTY1：「來臺灣之後我有嘗試使用過去不能用的關鍵詞來搜尋……回大陸後會繼續使用谷歌。
   </s>
   <s id="d1e2541">
    」XJC1：「有順口溜說：『百度一下，你就知道了；谷歌一下，你就知道太多了』……谷歌管的是內容，百度管的是腦袋。
   </s>
   <s id="d1e2546">
    」也有少數陸生對谷歌上的新知心存警惕。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2551">
   <s id="d1e2556">
    資料是從世界觀看大陸……很多資本主義國家的批判是不真實的，視頻與信息都不是真的，例如學運……百度本身的附加功能也很多，所以不會想改用谷歌。
   </s>
   <s id="d1e2561">
    」在民進黨籍的蔡英文 2016 年就任總統後不久所舉行的第二輪訪談中，沒有陸生分享對谷歌新知的感想；在第三輪訪談中也很少，只有 CZF3 委婉地表示：「有很多資源在百度搜不到，在谷歌搜得到。
   </s>
   <s id="d1e2566">
    例如限制級的電影，或法律不允許的電影。
   </s>
  </p>
  <l2>
   三、臺灣新聞媒體的新技術和新聞專業落後大陸
  </l2>
  <p id="d1e2571">
   <s id="d1e2576">
    陸生普遍表示臺灣新聞業在新媒體的技術水準相對大陸同業要落後。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2581">
   <s id="d1e2586">
    「常看的蘋果日報、壹周刊和商業周刊沒有開發 App，用手機看電腦版的網站很不方便。
   </s>
   <s id="d1e2591">
    大陸媒體如新華社、人民日報與南方周末都有 App。
   </s>
   <s id="d1e2596">
    」RL2：「臺灣新聞的 App 使用後都刪除了……字體應該小一點，刷新快一點，而且版面廣告太多。
   </s>
   <s id="d1e2601">
    」PP2：「大陸還有無界、澎派等新媒體，脫胎自大陸的報刊集團……會做全景圖、360 度、李克強微信對話，形式很創新。
   </s>
   <s id="d1e2606">
    臺灣新聞注重內容和客觀。
   </s>
   <s id="d1e2611">
    」第三輪訪談顯示不少人是透過臺灣的社群媒體轉入新聞網站。
   </s>
   <s id="d1e2616">
    LX3：「會在 Line上面看 Today 欄位出現的新聞，它會收集各個時事網站的新聞。
   </s>
   <s id="d1e2621">
    」CZF3：「有時候像是 Facebook 上推薦的新聞我會看一下，但是不會上專門的新聞網站去看。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2626">
   <s id="d1e2631">
    對於臺灣能看到的新聞內容，陸生是貶大於褒。
   </s>
   <s id="d1e2636">
    XY1：「大陸媒體的標題都比較平淡。
   </s>
   <s id="d1e2641">
    蘋果的題目多半是渲染血腥暴力或婚外情等。
   </s>
   <s id="d1e2646">
    」RL2：「蘋果每天版面都是貓狗如何、誰被強〔性侵〕了、出車禍問家屬什麼感受。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2651">
   <s id="d1e2656">
    消費……應該要下結論。
   </s>
   <s id="d1e2661">
    新聞多是受財團掌控。
   </s>
   <s id="d1e2666">
    」YY3：「自己上過大紀元的網站……看了之後感覺它是故意想要抹黑大陸。
   </s>
   <s id="d1e2671">
    」CMM2：「我每天會瀏覽 Yahoo奇摩新聞，大陸的則都看新華網、鳳凰網。
   </s>
   <s id="d1e2676">
    喜歡先看大陸的再看臺灣的，兩者感覺不同。
   </s>
   <s id="d1e2681">
    大陸頭條通常是習近平相關事件；臺灣頭條比較自由、不固定。
   </s>
   <s id="d1e2686">
    不多說了，大家都懂。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2691">
   <s id="d1e2696">
    四、經 Facebook 關注公共議題不如新浪微博便利
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2701">
   <s id="d1e2706">
    許多陸生表示哪個社群媒體的朋友多就用哪個。
   </s>
   <s id="d1e2711">
    LXW1：「回大陸之後我不會使用 Facebook，因為朋友都在人人網上。
   </s>
   <s id="d1e2716">
    」BYY1：「許多出國的同學都使用 Facebook，所以我在大陸就有申請……回大陸後會繼續使用，才能跟出國的朋友和臺灣的朋友保持聯繫……人人網在大陸通常是學生使用……朋友全都在上面。
   </s>
   <s id="d1e2721">
    」XJJ1：「來到臺灣後知道臺灣這邊都在玩 Facebook，所以我就加入了……廣告也多，還可以成立社團，很多不同的群體都在上面。
   </s>
   <s id="d1e2726">
    我回到大陸會繼續使用。
   </s>
   <s id="d1e2731">
    」LQR2：「Facebook 非常重要，很多朋友都在上面。
   </s>
   <s id="d1e2736">
    以前都在 QQ，但在臺灣待太久，回去就得翻牆。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2741">
   <s id="d1e2746">
    適合娛樂追星是 Facebook 的另一大誘因。
   </s>
   <s id="d1e2751">
    LJY1：「我加了肚皮舞者孫于婷的 Facebook，沒想到她立刻就回覆了……讓我比較激動。
   </s>
   <s id="d1e2756">
    回大陸後一定會翻牆，不想斷了聯繫。
   </s>
   <s id="d1e2761">
    」ZX2：「追星用 Facebook，因為有些明星不用微博，只用 Facebook，例如阿信。
   </s>
   <s id="d1e2766">
    」DJL2：「沒用 Facebook 發過內容，但會看娛樂新聞，看明星活動、追星、關注明星動態。
   </s>
   <s id="d1e2771">
    」部分陸生提及了 Facebook 在好友驗證和註冊過程上比人人網繁複。
   </s>
   <s id="d1e2776">
    JXY1：「Facebook 加你好友需要email 驗證，人人網不需要，Facebook 還會一直發通知，感覺很煩。
   </s>
   <s id="d1e2781">
    」LJY1：「Facebook 個人填寫的資料比較詳細，包括種族、宗教信仰等都必須填寫，人人網就不需要。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2786">
   <s id="d1e2791">
    這三輪的與談者都有對 Facebook 和大陸社群媒體做具體的評比，整體來說前者比較占上風。
   </s>
   <s id="d1e2796">
    XLL2：「滑 Facebook 會比滑微博時間長……因為想看朋友點誰讚、給誰留言。
   </s>
   <s id="d1e2801">
    而且 Facebook 會推信息，即使自己沒按讚也看得到。
   </s>
   <s id="d1e2806">
    」 LXW1：「天天使用人人網就好像有了自己的網頁，就像我自己的『房子』一樣，發信聊天什麼的功能比 Facebook 齊全，Facebook 太多遊戲了。
   </s>
   <s id="d1e2811">
    」FYQ2：「新浪微博資料比較多……Facebook 好處則是即時性很強……新浪私信〔私訊〕回覆慢也比較看不到。
   </s>
   <s id="d1e2816">
    」ZXY2：「Facebook 有不公開社團，新浪現在沒有不公開社團，但是可以開群聊。
   </s>
   <s id="d1e2821">
    」RC3：「Facebook 我個人感覺排版特別亂。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2826">
   <s id="d1e2831">
    Facebook 可以看到出去玩的店家景點的頁面，可以去打卡……但是微信能看到的只限於自己的朋友圈。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2836">
   <s id="d1e2841">
    若透過社群媒體關注公共議題，陸生認為 Facebook 的方便性不如新浪微博，但內容的廣度是前者取勝。
   </s>
   <s id="d1e2846">
    CM1：「我都會在 Facebook 上看些喜歡的東西和做一些新嘗試，例如在 Facebook 上發新聞，或使用 follow 功能。
   </s>
   <s id="d1e2851">
    不過 Facebook 搜索功能很不好，大陸微博搜索力強大且更好使用、相關度更強。
   </s>
   <s id="d1e2856">
    Facebook 上沒有收藏功能，主頁功能也不強，微博上則會顯示曾經搜尋過的物品或資訊。
   </s>
   <s id="d1e2861">
    」 ZZZ2：「在『新浪熱門』任何人都可以發起討論，但 Facebook 要自行去粉絲專頁才能討論。
   </s>
   <s id="d1e2866">
    」ZXY2：「新浪搜索屏蔽很多作為關鍵詞的敏感詞彙，會說因為政策原因搜索不出來，但新浪能搜索到的資料量比較大，而 Facebook 除非有加入粉專否則都看不到。
   </s>
   <s id="d1e2871">
    」BYY1：「用 Facebook 可以直接上電視新聞，掃描二維碼在電視新聞下方就會看到自己對正在播出的新聞的評論和頭像，人人網是沒有這種功能的，微博也要經過審核後才能在很小的位置顯現自己的評論。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2876">
   <s id="d1e2881">
    隨著行動上網的普及和微信的崛起，第二、三輪訪談中有陸生論及微信和臺灣類似服務間的差異。
   </s>
   <s id="d1e2886">
    CZF3：「微信比 Facebook 的隱私性更強一點，微信僅限於你的朋友才能看到你每天在分享什麼動態……在 Facebook 上會定期給你推薦一些好友，方便你去擴大社交圈。
   </s>
   <s id="d1e2891">
    」GYN2：「大陸人交流用微信，臺灣人交流用 Line。
   </s>
   <s id="d1e2896">
    不過 Line 的已讀功能很不好，已讀了就一定要回覆……微信朋友圈不可能取代新浪微博，因為新浪微博關注的並不全是真正面對面的朋友。
   </s>
  </p>
  <l2>
   五、維基百科的客觀性和開放性勝過百度百科
  </l2>
  <p id="d1e2901">
   <s id="d1e2906">
    維基百科的資訊廣度和客觀性廣受陸生好評。
   </s>
   <s id="d1e2911">
    HXL1：「維基百科內容比較公平也比較準確。
   </s>
   <s id="d1e2916">
    」DYY1：「利用維基百科可以看到很多歷史事件，而且是很全面的資訊。
   </s>
   <s id="d1e2921">
    」YJC1：「比如我一開始搜基尼係數，在百度百科上搜不到相關的資料，結果就用維基百科來搜尋，發現用維基百科找到的資料是比較沒有立場的描述。
   </s>
   <s id="d1e2926">
    」HZ1：「百度有立場，比如查中國領土……內容就是有立場的，維基百科就比較公正，而且幾乎可以搜到任何事情的資料，所以我〔返陸後〕會繼續使用。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2931">
   <s id="d1e2936">
    陸生也很欣賞維基百科的開放性編輯、原創性和公益性。
   </s>
   <s id="d1e2941">
    YX1：「維基百科編輯詞條會直接顯示，不用經過審核，但是百度百科要審查，也不會直接顯示。
   </s>
   <s id="d1e2946">
    」 YX1：「感覺起來維基百科的內容都是原創的，但百度百科則是複製的比較多。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2951">
   <s id="d1e2956">
    YJC1：「百度百科是有廣告的，維基百科好像是公益性的。
   </s>
   <s id="d1e2961">
    」對維基百科的批評雖不多但還是存在。
   </s>
   <s id="d1e2966">
    YX1：「我覺得維基百科的內容太少，百度的詞條是維基百科的十倍多。
   </s>
   <s id="d1e2971">
    」DJL2：「谷歌的知識連結都是維基百科，裡面內容比較不易理解，百度百科比較淺顯易懂。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2976">
   <s id="d1e2981">
    關於知識問答型網站，大陸的知乎青出於藍，臺灣的 Yahoo 奇摩知識 + 和大陸的百度知道都相形見絀，有陸生認為這得力於知乎成功的市場分眾化。
   </s>
   <s id="d1e2986">
    ZZZ2：「Yahoo 奇摩知識 + 或百度知道通常是簡單直接的回覆，知乎則有完整回答。
   </s>
   <s id="d1e2991">
    」LSS2：「Yahoo 奇摩知識 + 答案會錯，知乎則會進行深度問答……身邊朋友都用知乎。
   </s>
   <s id="d1e2996">
    自己有回答過知乎的問題……如果太簡單地回答會破壞知乎的風氣。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3001">
   <s id="d1e3006">
    六、Yahoo 奇摩和 PTT 的介面不討喜
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3011">
   <s id="d1e3016">
    臺灣第一入口網站 Yahoo 奇摩被多數陸生評為版面紛亂。
   </s>
   <s id="d1e3021">
    YX1：「Yahoo 奇摩有很多圖片，感覺沒有 360〔大陸入口網站〕簡潔，且 Yahoo 奇摩手機版介面不好讀也不好用。
   </s>
   <s id="d1e3026">
    」ZRR1：「我平常使用大陸的 360 比較多，點擊率最高的欄目都會整理得很清楚。
   </s>
   <s id="d1e3031">
    Yahoo 奇摩的搜尋條太小。
   </s>
   <s id="d1e3036">
    」DYY1：「整體感覺臺灣網站的介面很擠，資料都很靠近，有時候看得心很煩，信息量太大。
   </s>
   <s id="d1e3041">
    」第一輪受訪者有人滿意 Yahoo 奇摩的搜尋功能。
   </s>
   <s id="d1e3046">
    HXL1：「Yahoo 奇摩新聞或信息搜索比較快倒是真的。
   </s>
   <s id="d1e3051">
    」也有人覺得騰訊網的服務更齊全。
   </s>
   <s id="d1e3056">
    FZQ1：「騰訊有生活、社交、遊戲等功能，且騰訊主打的 Yahoo 奇摩好像都看不到。
   </s>
   <s id="d1e3061">
    我感覺 Yahoo 奇摩內容比較不全面。
   </s>
   <s id="d1e3066">
    」第二輪訪談中沒有陸生說把首頁換成了臺灣的入口網站，雖然有人上過 Yahoo 奇摩，但普遍沒什麼印象可分享；另外承認首頁是大陸入口 Hao123的陸生不少，可見這個網站的崛起趨勢。
   </s>
   <s id="d1e3071">
    ZHY3 則把百度當成入口網站使用：「百度做得很好，雖然百度的主業是搜索引擎，但是做得像一個門戶〔入口網站〕。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3076">
   <s id="d1e3081">
    睞，但也有少數受訪者提及兩岸論壇的言論風格。
   </s>
   <s id="d1e3086">
    JDW1：「天涯有圖片，跟沒有圖片的 PTT 比較，好像臺灣論壇的網頁單調些。
   </s>
   <s id="d1e3091">
    」RC3：「PTT 讓我完全摸不著頭腦，黑乎乎的……我的體驗很差，也因為不太會用，所以就沒有再用了。
   </s>
   <s id="d1e3096">
    」 LXW1：「在臺灣網站的公共評論好像保留比較久，上個月的東西都可以看到，但是大陸網站或論壇的消息很快就會被刪除。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3101">
   <s id="d1e3106">
    語言很難瞭解。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3111">
   <s id="d1e3116">
    此外，訪談現場沒有什麼陸生分享臺灣 OTT 平臺的使用心得，至於對大陸 OTT 的使用則主要是節目導向。
   </s>
   <s id="d1e3121">
    ZHY3：「除了愛奇藝之外還常用騰訊視頻……有些節目只在某些平臺獨家播出……所以可能不是取決於你想用什麼網站，而是取決於你想看什麼節目。
   </s>
   <s id="d1e3126">
    」關於直播服務，有發言的陸生表示來臺後並未轉用臺灣的服務，而內容方面是以遊戲直播最受歡迎。
   </s>
   <s id="d1e3131">
    LX3：「常用鬥魚、熊貓看直播……臺灣的我沒有用過……我沒有用 Twitch 看遊戲直播，一般都是在鬥魚看。
   </s>
   <s id="d1e3136">
    」RC3：「我有用騰訊官方的直播，也會看熊貓和鬥魚的遊戲直播。
   </s>
  </p>
  <l2>
   七、臺灣的網路自由未獲太多欣賞
  </l2>
  <p id="d1e3141">
   <s id="d1e3146">
    陸生普遍同意臺灣的網路環境比大陸自由，但其主流意見卻不欣賞這種自由。
   </s>
   <s id="d1e3151">
    GYF1：「大陸的網絡只要出現敏感詞就會被系統自動阻擋……臺灣網絡的東西太多……大陸管制還比較好，尤其是能保護未成年人。
   </s>
   <s id="d1e3156">
    」LSS2：「封鎖部分信息是必要的。
   </s>
   <s id="d1e3161">
    法輪功之類的可不是無關緊要的信息，他們的觀點非常極端……如果百姓不會判斷又太容易接觸這些信息，會不好治理。
   </s>
   <s id="d1e3166">
    」BY2：「信息極端會煽動民眾，導致極端的行為，天安門自焚就是被煽動才會產生。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3171">
   <s id="d1e3176">
    緊繃的兩岸關係也可能使陸生出現寒蟬效應。
   </s>
   <s id="d1e3181">
    LSS2：「來之前覺得臺灣是民主自由的地方，但是在這說『統一』會被別人罵。
   </s>
   <s id="d1e3186">
    」ZZZ2：「我會為了在臺灣生活而刪除自己認為正確的言論，如果真地想說話會去微信說。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3191">
   <s id="d1e3196">
    「有一次去西門町看到有人宣傳兩岸統一，心裡特別激動……下午時就看到新聞說臺獨分子去攻擊，很納悶為什麼臺獨人士插旗就沒人攻擊？挺鬱悶的。
   </s>
   <s id="d1e3201">
    」 LDMG3：「大陸的政策是以一種比較封鎖的方法在保護我們，包括限制我們過激的言論或髒話……所以在大陸的網絡上我個人覺得不存在風險，反而在臺灣的社群媒體上我不敢隨意發言。
   </s>
   <s id="d1e3206">
    雖然說這邊言論很自由，但是我覺得這種自由也給我帶來了非常多的不安全感。
   </s>
   <s id="d1e3211">
    」雖然臺灣朝野面對大陸常以自由民主典範自居，但亦不乏只將這些價值當成統獨鬥爭工具之人，再加上臺灣網軍或多數網友面對異議時易於忽略自由或民主精神，16 這些都會衝擊到陸生在臺的上網體驗。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3216">
   <s id="d1e3221">
    還有一些陸生雖然也在表達對大陸網路環境的肯定，卻也透露了微妙的訊息，例如有人提到了內化的自我審查。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3226">
   <s id="d1e3231">
    國家認同的撕裂使臺灣政黨的民主競爭更接近互批賣國賊的內戰（江宜樺，2018，頁 26），身處統獨漩渦中心的陸生在民粹化的網路上自能體驗到此戰之酷烈，也許就少有餘裕去品味臺灣的網路自由了。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3236">
   <s id="d1e3241">
    治和言論上意識到無力感，我們都知道上的網站哪些是可以說的、哪些是不能說的……評論只要不是過激或反社會的，你的人身安全都是有保障的。
   </s>
   <s id="d1e3246">
    」有人對網路實名制有褒有貶。
   </s>
   <s id="d1e3251">
    XZX3：「我覺得實名制有好有不好，不好就是我不太喜歡在網絡上暴露自己，好的就是大家會因為需要承擔責任而不會不經大腦思考就隨便說話。
   </s>
   <s id="d1e3256">
    」也有人談到兩岸網友對政府的批判有不同的形式。
   </s>
   <s id="d1e3261">
    CZF3：「臺灣的網民會直接說到重點，哪怕有時候是對領導人不滿……而我們則是用漫畫或黑段子來宣洩。
   </s>
   <s id="d1e3266">
    一種是直接的，另一種是不直接的。
   </s>
  </p>
  <l1>
   柒、結論與討論
  </l1>
  <p id="d1e3271">
   <s id="d1e3276">
    線上問卷的調查顯示，陸生來臺前後使用時數有顯著差異的網路媒體中，大陸網站都呈現時數減少，臺灣可近用的網站都呈現時數增加。
   </s>
   <s id="d1e3281">
    可見有不少大陸封禁、臺灣才能上的網路媒體一直對陸生有強大的吸引力，因此他們來臺後都大幅增加使用。
   </s>
   <s id="d1e3286">
    行為或習慣的轉換需要各種成本，所以通常人們偏好不做轉換，例如臺灣人去歐洲留學不一定會大幅減用臺灣常用網站，文獻探討也多次提及移居者愛用母國媒體維持文化認同，但從本研究的實證結果可知，即使在臺灣仍能連上大陸網站，陸生對其使用量卻顯著滑落。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3291">
   <s id="d1e3296">
    在本研究的問卷中每類大陸網站都有功能與其類似的臺灣網站，這類網站組合有三組在變用量的相關性分析裡呈現顯著負相關。
   </s>
   <s id="d1e3301">
    從使用與滿足理論來說，大陸網站減少的用量可能是以增用功能類似的臺灣網站來彌補，亦即改用不同的媒體來滿足相同的需求。
   </s>
   <s id="d1e3306">
    此外，陸生的來臺月數與所有受測大陸網站之變用量間均無顯著相關，但與臺灣能上的 YouTube 等、臺灣新聞媒體網站、Line 動態消息等這三類網站之用量增幅間則有顯著正相關。
   </s>
   <s id="d1e3311">
    這或許可被視為這些陸生深化與臺灣文化互動的過程，但值得注意的是，陸生閱讀臺灣新聞的頻率越高，其政治傾向可能越支持「盡快統一」（王嘉州，2012）。
   </s>
   <s id="d1e3316">
    在媒體滿是兩岸衝突議題的近期，那些來臺較久，也看了較多臺灣新聞網站的陸生對兩岸關係的立場不見得會對臺灣較友善。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3321">
   <s id="d1e3326">
    YouTube 等、Google 等和 Facebook 等這三類臺灣可上的網路媒體最令人矚目。
   </s>
   <s id="d1e3331">
    三輪調查中它們都出現陸生來臺後使用時數顯著增加的現象；此外， YouTube 等和 Google 等的變用量還分別在第一和第三輪調查中與功能類似的大陸網站（優酷等和百度搜索等）呈顯著負相關。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3336">
   <s id="d1e3341">
    也是不能忽視的事實。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3346">
   <s id="d1e3351">
    透過集體訪談我們發現，許多陸生反映他們使用 YouTube 主要是為了娛樂，並認可 YouTube 品質上的優勢。
   </s>
   <s id="d1e3356">
    YouTube 既是高流量的影音資料庫，也是其影片創作者（YouTuber）透過視聽文本對話的社群空間。
   </s>
   <s id="d1e3361">
    除了娛樂性的節目外，政治、人權或各類前衛議題都在 YouTube 以最直接的影音來面向用戶 (Burgess &amp; Green, 2018)；YouTube 的娛樂內容占比為 58%，比優酷網的 70% 和土豆網的 75% 都低（張毅蓮、李鳳琳，2013）。
   </s>
   <s id="d1e3366">
    陸生表示上傳影片到 YouTube 相對容易，而且 YouTube 有很多大陸視頻網站看不到的內容，第一輪訪談很多陸生承認對這些內容的興趣，但第二、三輪的陸生談起這個議題變得欲言又止，或許是太陽花學運後低迷的兩岸關係影響了陸生的表達意願。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3371">
   <s id="d1e3376">
    相較於百度搜索，陸生欣賞 Google 的搜尋效率、資料廣度和實用性，以及節制的廣告政策。
   </s>
   <s id="d1e3381">
    前面使用與滿足理論有說到，帶有目的性的「工具性使用」會讓用戶更深入地涉入媒介訊息。
   </s>
   <s id="d1e3386">
    相較於傳統媒體的閱聽人，網路用戶在搜尋資料時展現了強烈的主體性，他們會在偏好的搜尋引擎輸入自訂的關鍵詞，並從搜尋結果中主動選取欲細看的網頁。
   </s>
   <s id="d1e3391">
    第一輪訪談裡很多陸生熱烈分享來臺後在 Google上發現的新知，根據 Wang (2006) 的研究來推敲，這些在大陸被屏蔽的資訊透過這些陸生工具性的媒介使用可望產生不小的態度或行為效果。
   </s>
   <s id="d1e3396">
    在民進黨執政期間的第二、三輪訪談裡，願意分享對 Google 新知感想的陸生遽減，也有陸生心懷警戒地對這些新知加以批判。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3401">
   <s id="d1e3406">
    陸生普遍表示在新媒體的技術水準上臺灣新聞業相較於大陸同業是落後的，對臺灣能看到的新聞內容也是貶大於褒 儘管他們也意識到很多大陸媒體是刻意對某些議題噤聲。
   </s>
   <s id="d1e3411">
    在臺灣使用大陸新聞網站可讓陸生以一種自然又舒適的方式維持對大陸政府的認同，對兩岸媒體都出現的新聞他們傾向採用陸媒的觀點；已將中共官方意識形態內化的陸生若先看到有違自己信念的臺灣媒體報導，也會再回到大陸媒體網站針對相同議題尋求能修復自己信念的報導。
   </s>
   <s id="d1e3416">
    這些對大陸新聞網站的使用已成為不少頑固的閱聽人的日常儀式，17 這種儀式在讓陸生免於認知失調之餘，也促成了前述之 Billig (1995) 的日常民族主義。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3421">
   <s id="d1e3426">
    陸生的這些行為近似 Raymond Bauer 和 Jay Blumler 等人所謂的頑固或主動的閱聽人之所為，亦即受自己既有的興趣、偏好和動機引導，主動地選擇和使用媒介，並避免接觸不喜歡的資訊，更不會輕易受這些資訊影響。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3431">
   <s id="d1e3436">
    一項主要判準是娛樂追星的功能，因此陸生來臺後通常會顯著增加對 Facebook
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3441">
   <s id="d1e3446">
    和 Line 動態消息的使用。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3451">
   <s id="d1e3456">
    在表達對臺灣網路環境的總體感想時，陸生一致承認臺灣上網比大陸自由，但多數人卻認為「太自由」還不如「有限的自由」，並主動為大陸當局設想資訊自由化可能帶來的種種治理難題。
   </s>
   <s id="d1e3461">
    近年緊繃的兩岸關係讓部分陸生覺得臺灣網路上充滿自己不樂見的意見，並預見自己的意見可能會不受歡迎，因此認為臺灣的言論自由反而讓自己不安，從而嚮往大陸對相關討論的禁止；不過這種論述其實混淆了對「特定言論」的偏好和對「言論自由」的偏好，導致言論自由只在自己偏好的特定言論能占上風時才有價值，否則寧可揚棄言論自由 這樣就忽略了言論自由的精神是包容自己討厭的言論。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3466">
   <s id="d1e3471">
    陸生對社群媒體的選擇一如使用與滿足理論所預期，而對新聞網站、入口網站和網路論壇的偏好則有性能方面的考量。
   </s>
   <s id="d1e3476">
    臺灣本土公司長年在這些線上服務的技術進步有限，即使有再好的內容陸生也難以下嚥。
   </s>
   <s id="d1e3481">
    先不論其他，從性能面來講， Google、YouTube 和 Facebook 也都居於世界前列，難怪陸生來臺後總會大增使用它們的時數；這個現象與其說是臺灣網路自由的勝利，或許更適合說是美國資訊工業的另一項戰果。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3486">
   <s id="d1e3491">
    （新聞）卻傾向維持舊信念，當然部分臺灣新聞媒體過於偏頗的報導風格也有責任。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3496">
   <s id="d1e3501">
    總體回顧本研究的量化和質化結果：如果陸生來臺前後使用各類兩岸網站的時數變化在不同年分的調查結果間存在顯著差異，那就有必要進一步探討是哪些外生因素在發揮作用；18 然而儘管從 2014–2018 年兩岸關係歷經不少波動，19 本研究觀察的這三批來臺陸生的網路行為卻沒有明顯的變遷趨勢；不過集體訪談的主持人清楚感受到 2016 和 2018 年陸生的談話尺度有明顯的緊縮，和 2014 年訪談表現出的有如在臺灣網路上發現新大陸之興奮感迥然不同；涉及兩岸言論自由或大陸禁忌議題的討論，後兩輪的學生發言都顯得小心翼翼，似乎對臺籍主持人或其他陸籍同學抱持著戒心，甚至偶有對大陸網路審查振振有詞的辯護，宛如在反
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3506">
   <s id="d1e3511">
    例如中共有可能加強對申請來臺之陸生的政治審核。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3516">
   <s id="d1e3521">
    諸如太陽花學運、馬習會、民進黨執政、陸生周泓旭涉共諜案和臺人李明哲涉顛覆中共政權案等。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3526">
   <s id="d1e3531">
    擊自己對臺灣輿論所感受到的「敵意」。
   </s>
   <s id="d1e3536">
    總之，兩岸關係對陸生較私密的個人上網行為並無明顯影響，但對陸生在同儕間的公開發言則似乎影響不小；從另一角度來說，無論陸生的思想（或表現出來的部分）在來臺後有無「解放」，但在網路「解禁」後他們都願意負擔轉換成本，使上網行為開始趨向其自然偏好，可見其來臺前對網路媒體的選擇實為迫於無奈。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3541">
   <s id="d1e3546">
    本研究相對於留學歐美的陸生上網研究之特殊性在於陸生來臺後多出了兩岸關係的變因，其身分讓他們難以無視臺灣媒體和網友對這項議題的立場，結果研究發現陸生對在臺上網體驗的主觀評價會隨著兩岸關係惡化；另外，本研究相對於一般異鄉人上網研究之特殊性在於故鄉有網路審查的陸生離境後多出了網路解禁的變因，結果發現無論兩岸關係如何變化，客觀數據上陸生都會程度顯著地從大陸網站轉而使用本來被禁的臺灣或國際熱門網站。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3551">
   <s id="d1e3556">
    受限於人力物力，本研究也有許多不盡如人意之處。
   </s>
   <s id="d1e3561">
    線上問卷調查的代表性以及各輪的樣本數難免不足，因此只能作為初探性的研究結果。
   </s>
   <s id="d1e3566">
    與個別訪問相比較，集體訪談法的最大缺點是無法完全排除受訪者之間的社會心理影響，而且有些問題不宜透過集體訪談來回答，例如涉及保密、隱私和政治敏感性的議題。
   </s>
   <s id="d1e3571">
    與焦點團體法相比，參與者較多的集體訪談裡每人發言時間較少，個人的意見或主張未必能得到充分的分享和討論。
   </s>
   <s id="d1e3576">
    訪談過程中身兼研究者的主持人很重視對參與者經驗的真誠關注，如果臺籍主持人抱著先入為主的觀念而對言論自由和網路開放深信不疑，那很可能會對陸生為中共政策的辯護嗤之以鼻。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3581">
   <s id="d1e3586">
    （intersubjectivity）的研究關係，現象才會如其所然地呈現。
   </s>
   <s id="d1e3591">
    各場主持人雖都盡力恪守此一原則，但完全放空自己來引導討論談何容易，因此對與談者經驗的誤讀或重點錯置都還是有可能的。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3596">
   <s id="d1e3601">
    （如 YouTube、Facebook 和微信等）的精確使用時間和方式變化，並根據本研究的質化結果來設計問卷中的態度和動機選項，以期得到信度和效度更高的研究發現。
   </s>
   <s id="d1e3606">
    另外大陸人性別和出身地區對網路使用行為的影響也是未來還可以深入探討的方向。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3611">
   <s id="d1e3616">
    如果要問本研究結果對臺灣當局和大陸當局有什麼啟示，那麼臺灣當局應可思考如何促進臺灣本土網路產業的技術競爭力，以提供至少不遜於大陸網站的線上功能；並鼓勵臺灣新聞媒體自愛自強，減少廢聞、假新聞和黨同伐異的政治新聞；同時繼續維持臺灣開放的網路環境，讓網友安心暢享言論自由；也可為陸生
   </s>
  </p>
  <p id="d1e3621">
   <s id="d1e3626">
    提供在臺上網教程，讓他們有更多心理和技術準備（例如某些臺灣常用網站的用法和網路用語）來充分運用臺灣開闊的網路資源。
   </s>
   <s id="d1e3631">
    大陸當局則或可思考鬆綁，甚至解除對境外網路媒體的封禁、對敏感詞彙的審查和對網路用戶的監視，因為言論和思想控制等上個世紀的統治技術在行動網路時代的性價比已愈來愈低，這從大陸網友廣用 VPN 和一離境就大幅使用在家鄉被禁的國際主要網站即可見一斑，只有充分的資訊自由才能孕育耳聰目明、自立負責的公民，這正是當下中國大陸邁向現代化社會必要的一環。
   </s>
   <s id="d1e3636">
    最後，無論是促進大陸民主化或對臺統戰，都是偏向將陸生「工具化」的思考，本研究以陸生為主體來探索其上網行為和欲求，希望能勾勒出他們更有機的面貌、帶來對兩岸關係更前瞻的想像。
   </s>
  </p>
 </body>
</html>