<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="discourse.v4_cn.css"?><html xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://wkwsci.ntu.edu.sg/discourse# discourse.v4_cn.xsd"> 
 <head><title>
  顏面損傷者之生活品質及其影響因素之探討：以陽光社會福利基金會為例
 </title>
 </head>
 <body>
   <l1>
    顏面損傷者之生活品質及其影響因素之探討：以陽光社會福利基金會為例
   </l1>
 <abstract>
  <l2>
   ABSTRACT
  </l2>
  <p id="d1e146">
   <s id="d1e151"><arg argID="001" type="claim" claimType="general_statement">臉部對人而言有重要意涵，顏面損傷（以下簡稱「顏損」）可能對個人生理、心理及社會關係產生衝擊，進而影響生活品質，</arg><arg argID="002" type="claim" claimType="research_gap">但國內關於顏損者之生活品質的系統性研究極為有限。</arg></s>
   <s id="d1e156"><arg argID="003" type="claim" claimType="concept/theory/model-apply" comments_Ivanka="medical model and social model of disability, 障礙研究中的兩種理論">障礙研究中的醫療／個人模式將障礙視為個人問題，而社會模式則關注環境對人的限制，重視移除障礙、改變環境。</arg></s>
   <s id="d1e161"><arg argID="004" type="claim" claimType="research_objective">本文研究目的為探討顏損者之生活品質狀況，並由醫療／個人模式與社會模式衍生之變項作為解釋顏損者生活品質的因素。</arg></s>
   <s id="d1e166"><arg argID="005" type="support" supportType="method">本文研究方法以人口背景、顏損相關與社會環境變項為自變項，以「台灣簡明版世界衛生組織生活品質問卷」為依變項生活品質的測量工具，採分層配額隨機抽樣，於 2015 年透過陽光社福基金會招募面訪 304 位顏損者，並以次序邏輯斯與多元迴歸分析呈現顏損者之生活品質與其影響因素。</arg></s>
   <s id="d1e171"><arg argID="005" type="claim" claimType="result">本文研究結果發現相較於台灣常模及國外顏損者之生活品質調查結果，受訪顏損者整體生活品質較低；社會支持及社會參與因素對生活品質有較顯著的正向解釋力；此結果可供研究者及服務提供者參考。</arg></s>
  </p>
 </abstract>
<intro>
<l2>壹、緒論</l2>
  <p id="d1e186">
   <s id="d1e191">
    <arg argID="001" type="claim" claimType="general_statement">臉部對人而言有相當重要的意涵，尤其在於社會互動與人際溝通方面，臉部的表情可以傳達許多訊息，無論是擠眉弄眼或開懷大笑（De Sousa, 2010）。</arg></s>
   <s id="d1e196">
   <arg argID="002" type="claim" claimType="general_statement">臉部重要性可見於不同的語文，</arg><arg argID="002" type="support" supportType="example">例如中文的「面子」、「面對」，英文也有「face value」、「in face of」之類的片語，還有著名的社群媒體「臉書」（Facebook）。</arg></s>
   <s id="d1e201"><arg argID="003" type="claim" claimType="general_statement">同樣地，臉部也是較難以衣物遮蔽的身體部位，用面紗或口罩遮住臉部僅適用於特定地區或場合（Talley, 2014）。</arg></s>
   <s id="d1e211">
    <arg argID="004" type="support" supportType="explanation/elaboration" comments_Ivanka="or Established knowledge">由於先天或後天因素所導致頭頸臉部有明顯疤痕、膚色與膚質差異以及臉部器官缺損的顏面損傷(facial disfigurement)，常對人的社會接觸情況產生一定影響， 特別是經常接受他人注目的眼光，或是他人刻意迴避的視線(avoidance)（Macgregor, 1990; van den Elzen et al., 2012）；在學校或職場中也可能是被忽略或排除的對象，常被安排在較不需與他人密集互動的位置（Carr, Harris, &amp; James, 2000; Hughes, 1991）。</arg>
   </s>
   <s id="d1e216">
    <arg argID="005" type="claim" claimType="topic_centrality">顏面損傷對於個人生理、心理與社會層面有一定影響（Partridge, 2010）；</arg><arg argID="005" type="support" supportType="established_knowledge">在生理層面，需要經歷一連串的醫療及復健過程（陽光社會福利基金會編著，2017）；在心理層面，顏面損傷可能改變個人的身體心像（body-image）、影響自我認同（self-identity）或社會角色（social role）（Rifkin et al., 2018）；在社會層面，顏面損傷者易受社會排除或歧視，以致於社會網絡限縮、社會支持有限、社會資本不足（Rumsey &amp; Harcourt, 2004）。</arg>
   </s>
  </p>
  <p id="d1e221">
   <s id="d1e226">
    <arg argID="025" type="claim" claimType="topic_centrality">顏面損傷（以下簡稱「顏損」）對於個人帶來生理、心理與社會面的衝擊，尤其是臉部膚色與疤痕厚度可能影響社會參與狀況，進而可能影響與生活幸福感有關的生活品質，</arg><arg argID="026" type="claim" claimType="research_gap">然而在國內有關顏損者之生活品質的研究卻相當有限。</arg>
   </s>
   <s id="d1e236"><arg argID="027" type="context" contextType="practical_background">此外，顏損者占所有障礙者的比例極低，僅有部分顏損者能取得障礙證明，未能取得障礙證明之顏損者，無法獲得法定障礙補助與服務，亦不能被納入政府障礙者生活狀況與需求調查，使其支持需求無法被政府單位和社會大眾看見。</arg>
   </s>
   <s id="d1e241"><arg argID="028" type="context" contextType="practical_background" comments_Ivanka="這句出現在這有點突然">陽光基金會從 1981 年的陽光文教基金會改制而來，服務對象不以有無障礙證明或手冊為標準，包括因燒燙傷、口腔癌、血管瘤、神經纖維瘤而導致顏面損傷者，提供包括壓力治療、形象重建、心理治療與諮商及社會適應技巧等服務。</arg></s>
  </p>
  <p id="d1e246">
   <s id="d1e251"><arg argID="030" type="claim" claimType="concept/theory/model-define">在障礙研究中，醫療／個人模式將「障礙」（disability）視為「損傷」（impairment）的結果，專業的干預在於個人的調整。</arg></s>
   <s id="d1e266"><arg argID="031" type="claim" claimType="concept/theory/model-define">相對地，社會模式反對將「障礙」視為個人的問題，轉向關注環境對特定個人或團體的限制，因此建議應由移除社會障礙、改變社會環境著手（王國羽，2012；Oliver, 2009）。</arg></s>
   <s id="d1e271"><arg argID="032" type="claim" claimType="research_objective">本研究主要目的在於探討顏損者之生活品質狀況，並由醫療／個人模式與社會模式衍生之變項作為解釋顏損者生活品質的因素。</arg></s>
   <s id="d1e273"><arg argID="033" type="support" supportType="method">因此，本研究以陽光社會福利基金會的服務對象為受訪母體，由醫療／個人模式和社會模式發展出研究變項與假設，並以「台灣簡明版世界衛生組織生活品質問卷」（以下簡稱「WHO 生活品質問卷」）為依變項生活品質的測量工具，</arg><arg argID="033" type="claim" claimType="research_question">藉此探討顏損者之生活品質狀況為何？</arg></s>
   <s id="d1e274"><arg argID="034" type="claim" claimType="research_question">相較於一般國人或國外顏損者的生活品質狀況為何？</arg></s>
   <s id="d1e276"><arg argID="035" type="claim" claimType="research_question">又有哪些因素對於顏損者之生活品質有顯著正向或負向的影響？</arg></s>
   <s id="d1e278"><arg argID="036" type="claim" claimType="contribution/recommendation">本研究之結果期待能拓展社工或社福相關領域對於顏損族群之生活品質議題的瞭解，並提供研究者從事後續研究以及實務工作者提供相關服務之參考。</arg>
   </s>
  </p>
</intro>
  <l1>
   貳、文獻探討
  </l1>
  <l2>
   一、顏面損傷者之定義、法定身分標準與特質
  </l2>
  <p id="d1e311">
   <s id="d1e316">
    （一）顏損者的定義與法定身分取得標準
   </s>
  </p>
  <p id="d1e321">
   <s id="d1e326">
    本段先從我國身心障礙相關立法發展階段，來分析顏損者的定義與法定障礙身分。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e331">
   <s id="d1e336">
    者納入障礙類別，因為許多顏損者的倡議，至 1990 年修法方才納入並稱為「顏面傷殘者」，顏損者很晚才被認知為障礙者，是相較其他障礙者較特殊之處。
   </s>
   <s id="d1e341">
    第二階段：1997 年的《身心障礙者保護法》（以下簡稱《身保法》）又將「顏面傷殘者」改稱為「顏面損傷者」（周月清，2000），此階段「顏面損傷」定義為：「受先天或後天（外傷、疾病或疾病治療後）原因的影響，使頭、臉、顎骨、頸部、發生外殘缺變異，或造成呼吸、咀嚼、吞嚥等功能之障礙，而對社會生活適應困難者。
   </s>
   <s id="d1e346">
    」障礙程度可分為輕度、中度與重度三級（內政部編著，2003）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e351">
   <s id="d1e356">
    《身心障礙者權益保障法》（以下簡稱《身權法》）中將顏面損傷歸類於第八類「皮膚與相關構造及功能」，自此已無「顏面損傷」的障礙類別。
   </s>
   <s id="d1e361">
    台灣自 2012 年 7 月起，身心障礙鑑定制度導入「國際健康功能與身心障礙分類系統」作為身心障礙者鑑定的參考依據。
   </s>
   <s id="d1e366">
    第八項皮膚與相關構造及功能，可細分為皮膚保護功能、皮膚其他功能、皮膚區域結構；障礙程度分為輕度、中度與重度三級（內政部編著，2012）。
   </s>
   <s id="d1e371">
    因此無論因為何種原因造成顏面損傷，除需符合第八類皮膚構造與功能受損之外，尚須依《身權法》定義有「損傷或不全導致顯著偏離或喪失，影響其活動與參與社會生活」的情況，才有可能獲得障礙證明。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e376">
   <s id="d1e381">
    卻較為下降，約占領有身心障礙手冊或證明者的 0.4%（4‰）左右，詳如表 1。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e386">
   <s id="d1e391">
    表 1 顏面損傷者人數及具身心障礙手冊或證明者比例
   </s>
  </p>
  <p id="d1e396">
   <s id="d1e401">
    單位：人；%
   </s>
  </p>
  <p id="d1e406">
   <s id="d1e411">
    顏面損傷者
   </s>
  </p>
  <p id="d1e416">
   <s id="d1e421">
    資料來源：整理自衛生福利部統計處，https://dep.mohw.gov.tw/DOS/lp-2976-113.html
   </s>
  </p>
  <p id="d1e426">
   <s id="d1e431">
    無論是《身保法》時代或目前《身權法》時期，台灣領有身心障礙手冊或證明的顏損者人數相對少於實際顏面損傷者人數，原因究竟為何？徐欣宇（2018）主張可能在於顏面損傷很少直接損及工作能力，但未提供具體解釋。
   </s>
   <s id="d1e436">
    事實上，目前障礙鑑定指標仍以身體構造與功能的評估為主，顏損者要取得障礙證明，必須在第八類皮膚損傷的頭頸部至少須為：「缺鼻二分之一，單側上顎或下顎缺損二分之一以下造成明顯中線偏移者；或殘缺面積占 30%至 39%，而無法或難以修復者。
   </s>
   <s id="d1e441">
    」在此一標準下，顏損者即使面部傷疤明顯可見，但未缺鼻或下顎缺損，或面積未達 30%，醫師就無法勾選此項。
   </s>
   <s id="d1e446">
    此外，第八類皮膚與相關構造及其功能如前述涵蓋皮膚保護功能、皮膚其他功能、皮膚區域結構三個鑑定向度，前兩者功能皆僅有一個程度，因此皮膚區域結構向度對能否取得障礙證明就相當具決定性。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e451">
   <s id="d1e456">
    該向度是依據皮膚損傷造成肥厚性疤痕占據身體皮膚比例，若肥厚性疤痕占身體比例為 31%至 50%，僅是輕度；許多顏損者的肥厚性疤痕都聚集在頸、臉部但未超過 31%，難達輕度標準，這也顯示顏損者相對難達到領取障礙證明的標準。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e461">
   <s id="d1e466">
    此外，過去《身保法》的障礙定義強調因顏損導致的功能障礙「致其參與社會及從事生產活動功能受到限制或無法發揮」，《身權法》的 ICF鑑定則著重在障礙「影響其活動與參與社會生活」；但無論是《身保法》時期或目前《身權法》的障礙鑑定，都還是由醫療單位來進行鑑定，雖然
   </s>
  </p>
  <p id="d1e471">
   <s id="d1e476">
    《身權法》ICF 的障礙鑑定強調醫療、社工、特教、職重等多專業團隊，但實際上整個鑑定新制流程仍高度依賴醫療相關專業（王育瑜、謝儒賢， 2015），而醫療專業能否在沒有社工或社會心理等專業協助下，鑑定顏損者有參與社會功能受到限制，或其顏損影響社會生活參與，仍是一個大問題（嚴嘉楓、廖華芳、紀彣宙、劉燦宏，2015），這也可能是造成僅有部分顏損者能取得障礙證明的原因之一。
   </s>
   <s id="d1e481">
    顏損者若無傷及肩膀以下肌肉，仍然能移動行走與執行日常生活，但臉上傷疤卻有可能造成社會躲避的狀況。
   </s>
   <s id="d1e486">
    無法取得障礙證明的顏損者，不能領取障礙者各種費用補助，亦不能獲得障礙服務，也不會被納入目前政府相關障礙者生活狀況與需求調查中，致使無障礙證明之顏損者的生活需求無法被反應，生活品質難以改善。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e491">
   <s id="d1e496">
    取得證明之顏損者雖可被納入政府相關障礙者調查之抽樣母體，但因其比例偏低，加上多以障別和地區作為抽樣分層依據（林昭吟、劉宜君、陳美智，2017），在歷年各縣市僅有數十位樣本，甚至於完全被排除（劉宜君，2020）；即使是全國性的障礙者生活狀況調查，以最近的 2016 年為
   </s>
  </p>
  <p id="d1e501">
   <s id="d1e506">
    例，全國顏損樣本數配置僅有 308 人3，難以此數量來探討顏損者的生活
   </s>
  </p>
  <p id="d1e511">
   <s id="d1e516">
    3 參見網址https://dep.mohw.gov.tw/dos/cp-1770-3599-113.html（最後瀏覽日：2021
   </s>
  </p>
  <p id="d1e521">
   <s id="d1e526">
    年 1 月 6 日）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e531">
   <s id="d1e536">
    狀況並推論其生活品質。
   </s>
   <s id="d1e541">
    因此，本文針對有以及未有障礙證明的顏損者群體，進行一定規模之生活品質調查與分析實有必要。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e546">
   <s id="d1e551">
    （二）顏損者的障礙特質
   </s>
  </p>
  <p id="d1e556">
   <s id="d1e561">
    顏損者生活面向上亟待研究之處，首先是生理疼痛。
   </s>
   <s id="d1e566">
    造成顏面損傷原因包括先天或後天因素，先天因素包括出生時即有唇顎裂或出生後發生血管瘤；後天因素包含皮膚病變、因意外和職災等因素造成之燒燙傷，以及因治療痲瘋病、血管癌、口腔癌、頭頸癌等疾病而切除臉部肌肉等手術所造成的傷疤、缺少頭部顏面器官、臉部肌肉異常等明顯顏面特徵。
   </s>
   <s id="d1e571">
    各種原因造成的顏面損傷，除了明顯外部顏面改變外，在醫療或手術後的復健過程，也經常得忍受臉部組織癒合或臉部神經等疼痛，以及臉部肌肉張力減弱影響日常生活功能的生理情況（黃僆倛、孫美華，2011）。
   </s>
   <s id="d1e576">
    顏損者所面臨的生理挑戰，亦可能因為損傷原因、損傷部位、程度、狀況或恢復時間等而有所不同。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e581">
   <s id="d1e586">
    其次，顏面損傷雖可透過義眼、義耳及植皮手術來減少臉部損傷的明顯程度，但仍然會留有疤痕、差異膚色、膚質及肌肉異常等臉部永久特徵。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e591">
   <s id="d1e596">
    （visible difference），並進而使他們被動地成為注視焦點，這可能造成顏損者一定程度的心理壓力。
   </s>
   <s id="d1e601">
    因為社會互動的第一印象常取決互動者的外觀，顏損者的明顯臉部特徵使其常有負面自我知覺（negative self-perception）與社會互動困難（difficulties with social interaction），因此有學者認為顏損是一種社會障礙（social disability）更勝於生理障礙（physical disability），其社會處境更需要受到關注（Carr et al., 2000; Hughes, 1991; Macgregor, 1974）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e606">
   <s id="d1e611">
    （social anxiety）、低自尊（low self-esteem）、低身體心像（low body-image）、過度社會迴避（excessive social avoidance）等（Rumsey &amp; Harcourt, 2004）。
   </s>
  </p>
  <l2>
   二、顏面損傷者的生活品質相關研究
  </l2>
  <p id="d1e616">
   <s id="d1e621">
    （一）身心障礙者的生活品質研究
   </s>
  </p>
  <p id="d1e626">
   <s id="d1e631">
    生活品質（quality of life, QOL）為重要的生活滿意度指標，經常作為公衛醫療或社會服務的最終成效指標，以作為改善處遇或提升服務的依據
   </s>
  </p>
  <p id="d1e636">
   <s id="d1e641">
    （Ahmadizadeh, Rassafiani, Amozadeh Khalili, &amp; Mirmohammadkhani, 2015; Rapley, 2003）。
   </s>
   <s id="d1e646">
    世界衛生組織（World Health Organization, WHO）將生活品質定義為「個人在生活的文化與價值脈絡中，相對於其目標、期待、標準及關注的處境認知」。
   </s>
   <s id="d1e651">
    4學者們認為生活品質包含客觀或主觀的指標；可泛指整體的生活滿意度，也可側重於特定層面，例如與健康相關的生活品質（Health-related quality of life, HRQOL）（胡蓉、林金定，2010；Ediebah et al., 2017; Rapley, 2003）。
   </s>
   <s id="d1e656">
    蔡佳穎與陳政智（2010）以文獻分析法檢視生活品質的意涵及其運用於身心障礙者生活品質之面向與模式，其整理出身心障礙者生活品質之面向可包括生理幸福感、物質幸福感、社會幸福感、情緒幸福感及生產力幸福感。
   </s>
   <s id="d1e661">
    何華欽（2012）在有關輕度精神障礙者工作與生活品質之研究中，對於生活品質的界定強調主觀感受的福祉或幸福感；主觀的生活品質測量聚焦於生活經驗的自我陳述，包含社會、經濟、健康指標，感知需求被滿足的程度。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e666">
   <s id="d1e671">
    （The World Health Organization Quality of Life, WHOQOL）正是主觀測量的代表作。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e676">
   <s id="d1e681">
    4 參見網址 https://www.who.int/healthinfo/survey/whoqol-qualityoflife/en/（最後瀏覽日：2021 年 4 月 10 日）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e686">
   <s id="d1e691">
    有關生活品質的測量，亦有不少學術或研究單位投入研發相關問卷或量表（Kemp, 2012），例如世界衛生組織生活品質問卷（The World Health Organization Quality of Life, WHOQOL）、SF-36 短版健康調查問卷（The 36-Item Short Form Health Survey, SF-36），或是華盛頓大學生活品質問卷
   </s>
  </p>
  <p id="d1e696">
   <s id="d1e701">
    （University of Washington Quality of Life Questionnaire, UW-QOL）等。
   </s>
   <s id="d1e706">
    世界衛生組織生活品質問卷於 1991 年開始研發時即於 15 個國家試行（Bonomi, Patrick, Bushnell, &amp; Martin, 2000），其中文版亦已由台大心理系姚開屏教授及專家學者們組成的研究小組研發而成（林茂榮、姚開屏、黃景祥、王榮德，1999；姚開屏，2002，2005）。
   </s>
   <s id="d1e711">
    此台灣版問卷包括完整版與簡明版兩種，各有 112 題及 28 題。
   </s>
   <s id="d1e716">
    簡明版問卷除了整體生活品質與健康狀況的評價，尚區分四個範疇，分別是生理健康、心理、社會關係與環境，故可就整體與個別範疇進行深入分析與比較。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e721">
   <s id="d1e726">
    近來生活品質測量亦由一般大眾擴展至心智障礙者、精神障礙者（Rapley, 2003）；有關身心障礙者生活品質研究，有些採用正向經驗測量，例如生活滿意度；也有些採用負向經驗，例如憂鬱程度（Kemp, 2012）。
   </s>
   <s id="d1e731">
    Viemerö與 Krause（1998）以 45 位來自芬蘭及瑞典的肢體障礙者為研究對象的問卷調查與訪談，結果發現肢體障礙者的就業、社會整合程度，以及對於有意義生活的認知，有助於強化其因應能力並得以提高生活品質。
   </s>
   <s id="d1e736">
    故研究者指出障礙本身（disability per se）並不會減低障礙者的生活品質，而具有因應每天生活的能力才是重要的；同時建議未來在設計方案時，應多考量工作、類工作（例如志願服務），與社會整合方面的活動。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e741">
   <s id="d1e746">
    （2009）以 218 位具有進行性肌肉萎縮或多重硬化症之障礙者為研究對象，並以生活滿意度量表（Satisfaction with Life Scale, SWLS）為依變項，探討影響其生活滿意度的因素。
   </s>
   <s id="d1e751">
    研究結果發現主要影響因素包含人口背景變項（如年齡、性別、婚姻狀況、就業狀況）、心理變項（如希望感與障礙接受度），以及精神福祉變項。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e756">
   <s id="d1e761">
    解，亦應著重於心理及精神層面的構念。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e766">
   <s id="d1e771">
    我國亦有學者探討身心障礙者的生活品質。
   </s>
   <s id="d1e776">
    夏恆健（2009）曾以中部某區域教學醫院眼科門診的 121 位視障病人為研究對象，瞭解低社經視覺障礙者的生活品質及影響因素。
   </s>
   <s id="d1e781">
    5鄭永福、張千惠與李昕寧（2014）以台灣簡明版世界衛生組織生活品質問卷進行491 位重度視覺障礙成人的生活品質調查；研究結果發現男性相對於女性、有工作者相對於無工作者、非從事按摩工作者相對於從事按摩工作者、北高兩市視障者相對於其他縣市、年輕人相對於老年人、高學歷相對於低學歷、個人及家庭的平均月收入較高相對於較低者，其生活品質較佳。
   </s>
   <s id="d1e786">
    Chou 等人（2007）以跨文化生活品質指標（The Cross-Cultural QOL indicators, CCQOLI）探討台灣心智障礙者的生活品質；該指標由 Verdugo 與Schalock（2003）發展而來，包含八個生活品質範疇（情緒福祉、人際關係、婚姻福祉、個人發展、生理福祉、自我決定、社會融入與權利）。
   </s>
   <s id="d1e791">
    受訪者在生理福祉、婚姻福祉的評價分數最高，社會融入的評價分數最低。
   </s>
   <s id="d1e796">
    而在控制其他變數後，受訪者的工具性日常生活活動能力（Instrumental Activities of Daily Living, IADL）以及教育程度對於整體生活品質之重要性最具有解釋力。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e801">
   <s id="d1e806">
    （二）顏損者的生活品質研究
   </s>
  </p>
  <p id="d1e811">
   <s id="d1e816">
    國外關於顏損者生活品質的研究不少，Arunachalam、Thirumoorthy、 Devi 與 Thennarasu（2011）以 WHOQOL 簡明版探討 120 位印度頭頸癌患者的生活品質，研究結果發現多數受訪者在各個範疇（生理、心理、社會關係、環境）的生活品質均不佳；其中性別有顯著差異，女性較男性的生活品質分數低；而是否有烙印（stigma）感受在生活品質分數上也出現顯
   </s>
  </p>
  <p id="d1e821">
   <s id="d1e826">
    5 由於研究對象中大專教育程度的視覺障礙者比例偏低，故將研究分析侷限於
   </s>
  </p>
  <p id="d1e831">
   <s id="d1e836">
    115 位中低教育程度的視覺障礙者（夏恆健，2009）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e841">
   <s id="d1e846">
    著差異。
   </s>
   <s id="d1e851">
    該研究指出癌症本身或治療所產生的顏損副作用，易導致病患社會適應困難、焦慮、憂鬱及生活品質降低。
   </s>
   <s id="d1e856">
    Nellis 等人（2017）研究美國 88 位臉部麻痺（facial paralysis）患者的生活品質，並以 175 位非因臉部麻痺而前來臉部整型外科求診之病人為控制組。
   </s>
   <s id="d1e861">
    若由受訪者自評其生活品質（分數介於 0 到 100），臉部麻痺患者的平均分數為 65.6（標準差 16.8），控制組的平均分數為 81.7（標準差 14.0），二者有顯著差異。
   </s>
   <s id="d1e866">
    臉部麻痺患者顯現較高的憂鬱程度、較低的自我價值，以及較差的生活品質；而女性、重度臉部麻痺患者的憂鬱情形也較明顯。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e871">
   <s id="d1e876">
    Chen、Huang 與 Lin（2013）以 132 位台灣口腔癌患者為問卷施測對象，探討其憂鬱程度以及可能的影響因素。
   </s>
   <s id="d1e881">
    研究結果發現 18.2%的受訪者具有憂鬱傾向；整體受訪者呈現輕度到中度症狀壓力（symptom distress）。
   </s>
   <s id="d1e886">
    另以二元邏輯斯迴歸（binary logistic regression）進行分析［二分依變項為憂鬱分數在 11 分（含）以上及以下］，結果發現宗教信仰、喝酒習慣、症狀壓力與社會支持程度，對於口腔癌患者的憂鬱情形有顯著的預測力。
   </s>
   <s id="d1e891">
    陳彥汝、賴裕和與陳淑卿（2014）由護理觀點以文獻探討頭頸癌存活者身體心像改變及其對工作狀態的衝擊，其分析結果指出頭頸癌治療經常引起臉部外觀變形，該群病人多為藍領階級，治療結束後重返工作崗位經常遇到阻礙。
   </s>
   <s id="d1e896">
    腫瘤臨床護理人員應重視頭頸癌存活者的身體形象改變以及重返工作的議題，例如提供營養支持照護及身體活動計畫、心理支持及社交技巧訓練、個別性復健評估計畫等。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e901">
   <s id="d1e906">
    綜合前述文獻，身心障礙者的生活品質已相當受到關注，故透過正向或負向概念，例如生活滿意度或憂鬱程度，探討其生活品質的狀況或水準；並以各項解釋變項（例如人口特質、障礙屬性、社會環境等因素），試圖分析影響研究對象生活品質的主要因素為何。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e911">
   <s id="d1e916">
    生組織生活品質問卷作為測量顏損者生活品質的工具。
   </s>
   <s id="d1e921">
    世界衛生組織生活品質問卷之台灣簡明版已經過信效度檢測，其研究對象涵蓋各種年齡層、慢性病人或一般病人，也曾運用於「2001 年國民健康訪問調查」（姚開屏， 2005）。
   </s>
   <s id="d1e926">
    本研究以此問卷探討顏損者之生活品質，可對於顏損者與國人生活品質研究都有所貢獻，亦可參考國人生活品質的常模，作為研究結果的比較依據。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e931">
   <s id="d1e936">
    （三）影響顏損者生活品質的解釋因素
   </s>
  </p>
  <p id="d1e941">
   <s id="d1e946">
    以障礙研究的醫療／個人模式以及社會模式而言，前者將「障礙」
   </s>
  </p>
  <p id="d1e951">
   <s id="d1e956">
    （disability）直接視為「損傷」（impairment）的結果，專業的干預在於個人的調整，其中包含生理的調整，例如透過治療與復健計畫，使障礙者儘快回復到正常狀態；與心理的調整，例如透過心理諮商或會談，讓障礙者能接受生理上的限制（Oliver &amp; Sapey, 1999）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e961">
   <s id="d1e966">
    「障礙」視為個人的問題，轉向關注環境對特定個人或團體的限制，因此建議應由移除社會障礙、改變社會環境著手，而不是由個人去適應不合宜的社會安排（王國羽，2012；Oliver, 2009）。
   </s>
   <s id="d1e971">
    由個人／醫療模式解釋顏損者的生活品質，因為個人障礙因素（顏面損傷），對其個人的生活品質有一定的影響，例如顏損者的自我接納程度越低，其生活品質分數越低。
   </s>
   <s id="d1e976">
    而由社會模式解釋顏損者的生活品質，因為社會障礙因素（過度關注或過度迴避），也會對於顏損者的生活品質有所影響，例如社會對於顏損者的接納程度越低，其生活品質分數越低。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e981">
   <s id="d1e986">
    （Crompton, 2010），目前無論是針對顏損者生活品質程度，或者影響其生活品質的因素主要來自於障礙本身還是社會環境，都缺乏實證研究的佐證。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e991">
   <s id="d1e996">
    同時採用個人／醫療模型的障礙影響因素，例如顏損類型、個人對顏損的接受度，以及社會模型的影響因素，例如社會對顏損的接受度、社會支持程度與社會參與程度，並提出相關的研究變項以及假設。
   </s>
   <s id="d1e1001">
    然而由於本研究為對於顏損者生活品質的初探，故除以下提出的主要研究變項與假設，尚包含其他控制變項，例如人口背景變項，以強化研究模型的解釋力，以及避免重要解釋變項的疏漏。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1006">
   <s id="d1e1011">
    若以個人／醫療模式探討顏損者生活品質，則有學者（van den Elzen, 2012）認為顏損影響障礙者的社會功能包含顏損的程度（客觀的外表）與對外表的不滿意度（主觀的外表），故即使是客觀外表的改善，也未必能增進主觀外表的滿意度；對於外表的滿意度可能比其客觀顏損程度，對於心理壓力的影響更大。
   </s>
   <s id="d1e1016">
    故本研究關注顏損者對於個人外表的接受度是否會影響其生活品質，研究假設為顏損者對其臉部特徵在意程度對生活品質具有負向影響。
   </s>
   <s id="d1e1021">
    若以社會模式探討顏損者生活品質，有學者指出顏損會造成個人社會關係的改變（Hughes, 1991），Partridge（2010）由傷友經驗描述顏損後在人際關係的改變，除了個人要經歷過掙扎、憤怒、悲傷等痛苦經驗外，顏損也會對日常人際互動造成影響，例如受到異樣眼光、被問奇怪的問題、被刻意疏離或迴避等。
   </s>
   <s id="d1e1026">
    另有社會心理學者研究社會大眾對於一般人與顏損者的態度是否會有顯著差異，結果發現人們在地鐵等公共場所會刻意迴避臉部有明顯標記的人（Houston &amp; Bull, 1994）。
   </s>
   <s id="d1e1031">
    故本研究關注社會大眾對於顏損者的接納程度是否會影響其生活品質，研究假設為社會大眾對於顏損者的接納程度對生活品質具有正向影響。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1036">
   <s id="d1e1041">
    對於顏損者而言，社會支持的程度也可能影響其生活品質。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1046">
   <s id="d1e1051">
    緒、評價、訊息、實質的協助與支持。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1056">
   <s id="d1e1061">
    類型，正式社會支持係由政府機構、社會福利單位、醫院、基金會或某些收費單位提供社會、心理、生理或經濟支持協助；非正式社會支持則是指
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1066">
   <s id="d1e1071">
    個人在非結構安排下與配偶、家人、鄰居、朋友等產生的社會連結（張美雲，2007）。
   </s>
   <s id="d1e1076">
    顏損者的社會支持大多被視為可緩衝顏損對個人所造成的衝擊（Davidson, Bowden, Tholen, James, &amp; Feller, 1981）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1081">
   <s id="d1e1086">
    指出社會支持有助於後續生活品質的提升。
   </s>
   <s id="d1e1091">
    然而 Deno 等人（2012）的研究結果發現，來自於家庭的社會支持對顏損者情緒焦慮的改善沒有太大的影響，但來自於朋友的社會支持則對於情緒焦慮的改善有統計上的顯著性。
   </s>
   <s id="d1e1096">
    據此，本研究欲探討顏損者的社會支持是否會影響其生活品質，研究假設為顏損者的社會支持程度對生活品質具有正向影響。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1101">
   <s id="d1e1106">
    對於顏損者而言，社會參與狀況也可能影響其生活品質。
   </s>
   <s id="d1e1111">
    就生活品質的相關文獻來看，社會參與常被視為影響生活品質的重要因素之一，Brett, Georgiou, Jorgensen, et al.（2019）指出協助高齡者參與有意義的活動，能提供服務使用者更多選擇，改善其生活品質，以及減輕照顧者負擔。
   </s>
   <s id="d1e1116">
    Goh, Tan, Mazlan, Abdul-Latif, &amp; Subramaniam（2019）提到對於中風者而言，在中風後能持續從事有意義的工作、休閒、社交、或自我照顧等活動，對於其生活品質提升有正向的影響。
   </s>
   <s id="d1e1121">
    Lee &amp; Choi（2019）研究南韓高齡者行動能力及社會參與對於生活品質的影響，其預設行動能力增加高齡者的自主性，而社會參與豐富高齡者生活的變異性，進而提升生活品質。
   </s>
   <s id="d1e1126">
    其研究結果發現社會參與及生活品質存在正相關，且無論高齡者是居住在城市或鄉村地區。
   </s>
   <s id="d1e1131">
    這也與之前的文獻結果相符，社會參與及生活滿意度存在相關性。
   </s>
   <s id="d1e1136">
    據此，本研究欲探討顏損者的社會參與是否會影響其生活品質，研究假設為顏損者的社會參與程度對生活品質具有正向影響。
   </s>
  </p>
  <l1>
   參、研究方法
  </l1>
  <l2>
   一、研究樣本與資料蒐集程序
  </l2>
  <p id="d1e1141">
   <s id="d1e1146">
    本研究係為單一時間點橫斷面研究（cross-sectional research），採用分層配額隨機抽樣以及面訪方式進行調查。
   </s>
   <s id="d1e1151">
    抽樣清冊為陽光社會福利基金會的服務使用者名冊，截至 2014 年 12 月 31 日抽樣清冊共有 11,502 人；扣除非顏損者（即損傷部位不在顏面）、居住在離島、18 歲以下、死亡或年齡資料不全者，有效母體數為 7,168 人。
   </s>
   <s id="d1e1156">
    該研究委託全國意向顧問公司進行抽樣設計與問卷調查，由抽樣清冊中以年齡及地區進行分層配額隨機抽樣。
   </s>
   <s id="d1e1161">
    2015 年 8 月至 10 月以電話招募潛在受訪者接受面訪，總計撥打 2,775位潛在受訪者的電話，扣除空號、無人接聽、電話錯誤等狀況，共計接觸到 347 位受訪者，其中 304 人成功完成訪問，故受訪率為 87.61%；在 95%的信心水準之下，抽樣誤差在正負 5.7%以內。
   </s>
   <s id="d1e1166">
    該研究亦針對分層抽樣的規劃樣本與完訪樣本進行卡方契合度檢定，檢定結果卡方值為 22.66，顯著水準為 0.481，完訪樣本與規劃樣本的配置無統計上的顯著差異。
   </s>
   <s id="d1e1171">
    詳細抽樣設計與調查過程可參閱作者另一篇著作。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1176">
   <s id="d1e1181">
    受訪者的基本資料分布（如表 2），以男性居多，約占 67%；年齡偏向於中高齡，平均年齡為 44.6 歲；教育程度最多為高中職（31.3%），其次為大專（28.3%）。
   </s>
   <s id="d1e1186">
    未婚與已婚的比例相當，分別為 42.1%與 43.8%；大多數居住北部地區（43.1%），其次為中部地區（27.6%），剩下約近 30%分別居住於南部地區以及東部地區。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1191">
   <s id="d1e1196">
    6 林昭吟、周怡君、吳荔蘋、劉淑翎（2017）。
   </s>
   <s id="d1e1201">
    〈顏面損傷者社會處境問卷之建構：一個非營利組織的嘗試〉，丘昌泰、劉宜君（編），《非營利組織與社會關懷》，頁 137-178。
   </s>
   <s id="d1e1206">
    台北：商鼎數位出版有限公司。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1211">
   <s id="d1e1216">
    表 2 研究樣本屬性之分布
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1221">
   <s id="d1e1226">
    夠用」（21.1%）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1231">
   <s id="d1e1236">
    「口癌」指因口腔癌手術治療造成顏損；「其他顏損」指因血管瘤、神經纖維瘤、顱顏畸形、顏面黑色素痣、顏面外傷、皮膚病變等造成顏損。
   </s>
   <s id="d1e1241">
    本研究僅將顏損類型分為此三類，主要考量問卷資料與原始服務個案資料串檔時，避免出現串檔錯誤問題。
   </s>
   <s id="d1e1246">
    在持有手冊有無的部分，有 66.1%的受訪者持有政府核發的身心障礙手冊或證明，55.3%持有健保的重大傷病證明。
   </s>
  </p>
  <l2>
   二、研究工具
  </l2>
  <p id="d1e1251">
   <s id="d1e1256">
    本研究主要探討顏損者的生活品質程度及其影響因素，調查問卷由研究者自行設計，並在問卷設計過程中，進行一場 7 位顏損者的焦點座談、 9 位顏損者的問卷意義前測，以及 5 位障礙研究或社會福利領域的專家意見蒐集，以強化調查問卷的專家效度。
   </s>
   <s id="d1e1261">
    誠如前述以 WHO 生活品質問卷作為依變項，並根據障礙研究的個人／醫療模式與社會模式，將影響顏損者之生活品質的因素區分為與障礙屬性有關的「顏損相關變項」，與社會環境有關的「社會環境變項」，以及一般的人口背景變項，茲就依變項與自變項之操作性定義說明如下。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1266">
   <s id="d1e1271">
    （一）生活品質的測量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1276">
   <s id="d1e1281">
    本研究所探討的生活品質，係以「台灣簡明版世界衛生組織生活品質問卷」作為測量依據。
   </s>
   <s id="d1e1286">
    該問卷共有 28 題，前面兩題為整體生活品質與健康狀況的評價，之後分為四大範疇，分別為生理健康、心理、社會關係與環境範疇。
   </s>
   <s id="d1e1291">
    本研究亦納入兩題本土化的題項，分別為「您覺得自己有面子或被尊重嗎？」（屬社會關係範疇）以及「您想吃的食物通常都能吃到嗎？」（屬環境範疇）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1296">
   <s id="d1e1301">
    屏，2005）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1306">
   <s id="d1e1311">
    （二）人口背景變項的測量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1316">
   <s id="d1e1321">
    人口背景變項主要包含性別、年齡、受正式教育年數、婚姻狀況、居住區域、是否從事有酬工作，以及自覺個人經濟狀況。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1326">
   <s id="d1e1331">
    （三）顏損相關變項的測量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1336">
   <s id="d1e1341">
    顏損相關變項包含顏損類型、是否持有身心障礙手冊或證明、是否持有健保重大傷病證明，以及個人對於顏損接受程度。
   </s>
   <s id="d1e1346">
    在此將個人對於顏損的接受度界定為 1 至 10 分，「1」為「極在意」，「10」為「極不在意」。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1351">
   <s id="d1e1356">
    （四）社會環境變項的測量
   </s>
  </p>
  <l3>
   社會接納的測量
  </l3>
  <p id="d1e1361">
   <s id="d1e1366">
    由於本研究尚無法調查一般社會大眾對於顏損者的接納程度，故由受訪者主觀評量社會大眾對於顏損者的接納程度，並分為 5 個選項，「1」為「非常不足」、「2」為「不足」、「3」為「普通」、「4」為「足夠」、「5」為「非常足夠」。
   </s>
  </p>
  <l3>
   社會支持的測量
  </l3>
  <p id="d1e1371">
   <s id="d1e1376">
    依據前面文獻，社會支持的來源包含非正式與正式部門，本研究將前者界定為來自親朋的支持，後者為來自健康與社福制度的支持。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1381">
   <s id="d1e1386">
    7 本研究所使用的測量工具，如 WHO 生活品質問卷、社會支持題組、社會參與題組均已取得相關單位的書面同意使用。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1391">
   <s id="d1e1396">
    LSNS-6），8該問卷常用以研究 65 歲以上老人從親戚及朋友（含鄰居）中得到的社會支持，以瞭解他們的社會支持來源（親戚或朋友）、性質（一般性互動、情緒性支持、工具性支持），以及數量（人數多寡）。
   </s>
   <s id="d1e1401">
    該問卷共有 6 個題目，本研究將它的原意翻成中文，並保留原始的測量分數（0＝0位、1＝1 位、2＝2 位、3＝3 至 4 位、4＝5 至 8 位、5＝9 位或以上），分數越高則社會支持程度越高，總分在 6 分以上為合理範圍（Lubben et al., 2006）。
   </s>
   <s id="d1e1406">
    本研究將該題組視為「親朋支持」，其內部一致性係數（Cronbach’s α 係數）為 0.897。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1411">
   <s id="d1e1416">
    除了採用親朋支持題目外，亦加入三題制度支持的題目，即政府的健保制度、政府的就業措施，與政府或民間團體的支持服務。
   </s>
   <s id="d1e1421">
    主要原因為在發展問卷過程中與顏損者的焦點座談發現，台灣的健保重大傷病補助等福利措施對於顏損者的生活支持相當重要。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1426">
   <s id="d1e1431">
    「1」為「非常不足」至「5」為「非常足夠」，本研究將三題的得分合計為「制度支持」分數。
   </s>
  </p>
  <l3>
   社會參與的測量
  </l3>
  <p id="d1e1436">
   <s id="d1e1441">
    社會參與主要分為社會活動以及社會團體的參與。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1446">
   <s id="d1e1451">
    「從來沒有」至「5」為「總是如此」，本研究將三題的得分合計為「社會活動參與」分數。
   </s>
   <s id="d1e1456">
    「社會活動參與」題組的內部一致性係數（Cronbach’s α係數）為 0.687。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1461">
   <s id="d1e1466">
    8 此量表主要由 Boston College 的社會工作學院發展而來，用於探討社會網絡、社會連結、社會支持等議題。
   </s>
   <s id="d1e1471">
    相關說明可參見網站 https://www.bc.edu/bc-web/schools/ ssw/sites/lubben.html（最後瀏覽日：2021 年 4 月 10 日）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1476">
   <s id="d1e1481">
    9 本研究所列的社會團體係以屬性區分為以下 11 大類，如校友會、同鄉會、宗親
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1486">
   <s id="d1e1491">
    個選項，「0」為「非會員」、「1」為「會員」，本研究將 11 題的得分合計為「社會團體參與」分數。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1496">
   <s id="d1e1501">
    （Cronbach’s α 係數）為 0.981。
   </s>
   <s id="d1e1506">
    整體而言，社會環境變項四個題組的內部一致性係數介於 0.68 至 0.98，顯示可接受的信度，故可繼續進行分析。
   </s>
   <s id="d1e1511">
    依據前述依變項與自變項的說明，整理出本研究之研究架構如圖 1。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1516">
   <s id="d1e1521">
    自變項－人口背景變項
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1526">
   <s id="d1e1531">
    性別年齡
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1536">
   <s id="d1e1541">
    教育程度婚姻狀況居住地
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1546">
   <s id="d1e1551">
    從事有酬工作（含部分工時工作）自覺個人經濟狀況
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1556">
   <s id="d1e1561">
    依變項－生活品質
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1566">
   <s id="d1e1571">
    自變項－顏損相關變項
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1576">
   <s id="d1e1581">
    顏損類型
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1586">
   <s id="d1e1591">
    持有身心障礙證明 持有重大傷病證明 個人對顏損接受程度
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1596">
   <s id="d1e1601">
    自變項－社會環境變項社會對顏損接受程度 親朋社會支持
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1606">
   <s id="d1e1611">
    制度社會支持
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1616">
   <s id="d1e1621">
    （如福利服務或就業措施）社會活動參與
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1626">
   <s id="d1e1631">
    社會團體參與
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1636">
   <s id="d1e1641">
    整體生活品質評價整體健康狀況評價
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1646">
   <s id="d1e1651">
    WHO 生活品質問卷＿健康範疇 WHO 生活品質問卷＿心理範疇 WHO 生活品質問卷＿社會關係範疇 WHO 生活品質問卷＿環境範疇
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1656">
   <s id="d1e1661">
    圖 1 研究架構
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1666">
   <s id="d1e1671">
    會、民間互助會、教會或宗教團體、運動或休閒娛樂團體、藝術或文化類團體、志願服務團體（又分為病友支持類如陽光基金會等，以及非病友支持類如慈濟基金會等）、工會或職業公會等專業團體，以及政黨等政治團體。
   </s>
  </p>
  <l2>
   三、統計分析策略
  </l2>
  <p id="d1e1676">
   <s id="d1e1681">
    本研究首先以描述統計呈現主要變項的分布情形；其次以獨立樣本 t 檢定或單因子變異數分析，觀察不同屬性樣本在生活品質各範疇的得分為何，以及是否有統計上的顯著差異；第三，以次序邏輯斯迴歸（ordinal logistic regression）分析影響整體生活品質及健康狀況評價的主要因素；另以多元迴歸（multiple regression）分析影響不同範疇之生活品質的主要因素。
   </s>
  </p>
  <l2>
   四、研究倫理
  </l2>
  <p id="d1e1686">
   <s id="d1e1691">
    本研究之調查抽樣清冊為陽光社會福利基金會的服務使用者名冊，陽光基金會為保護其服務使用者參與相關研究之權益，制定「財團法人陽光社會福利基金會研究倫理委員會設置要點」，並設置「財團法人陽光社會福利基金會研究倫理委員會」。
   </s>
   <s id="d1e1696">
    10本文之研究計畫皆有送交陽光基金會進行倫理審查，並經送外審通過，通過案號為 SU104002。
   </s>
   <s id="d1e1701">
    顯示本文之研究設計符合保護研究參與者的知情同意、個人可辨識資料去連結化等基本研究倫理規範，同時研究者亦符合該基金會要求需接受研究倫理教育訓練時數的條件。
   </s>
  </p>
  <l1>
   肆、研究結果
  </l1>
  <l2>
   一、生活品質與主要變項之描述統計
  </l2>
  <p id="d1e1706">
   <s id="d1e1711">
    依據表 3，受訪者對於整體生活品質的評價為 3.17，健康狀況為 3.13，顯現處於中等的程度。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1716">
   <s id="d1e1721">
    10 此處資訊詳見陽光基金會，網址https://www.sunshine.org.tw/service/research（最後瀏覽日：2021 年 4 月 10 日）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1726">
   <s id="d1e1731">
    範疇的平均分數分別為 64.19、55.58、57.85、60.54，在於心理與社會關係範疇的分數較低。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1736">
   <s id="d1e1741">
    6.52，認為社會對於顏損的接納程度平均為 3.06，均接近中間值。
   </s>
   <s id="d1e1746">
    在於社會支持方面，親朋支持的平均數為 18.16，制度支持的平均數為 8.94，屬於中間偏佳的情形。
   </s>
   <s id="d1e1751">
    在社會活動參與的部分亦略高於中間值，然而以會員身分參與社會團體的分數卻很低，平均每位受訪者參加 0.73 個團體；換言之，有些受訪者完全沒有參與任何問卷所列的社會團體。
   </s>
  </p>
  <l2>
   二、不同特質顏面損傷者之生活品質
  </l2>
  <p id="d1e1756">
   <s id="d1e1761">
    表 4 呈現不同性別、年齡、居住區域與顏損類型受訪者之生活品質分數，以及其內部各組差異是否達到統計上的顯著性。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1766">
   <s id="d1e1771">
    分均較低。
   </s>
   <s id="d1e1776">
    若以各變項進行內部各組的 t 檢定或 F 檢定，則可發現不同年齡層以及顏損類型在生活品質的各範疇有統計上的顯著差異。
   </s>
   <s id="d1e1781">
    基本上，年齡層越高，生活品質的分數越低；其他顏損者的生活品質分數最高，其次為燒傷患者，再其次為口癌患者；惟在於社會關係範疇部分，燒傷患者與其他顏損者的分數差異不大，分別為 60.60 與 61.73。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1786">
   <s id="d1e1791">
    表 4 不同屬性顏損者之生活品質程度及差異性分析
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1796">
   <s id="d1e1801">
    註：† p&lt;0.10; * p&lt;0.05; ** p&lt;0.01; *** p&lt;0.001
   </s>
  </p>
  <l2>
   三、影響顏面損傷者生活品質之因素
  </l2>
  <p id="d1e1806">
   <s id="d1e1811">
    本研究將生活品質問卷區分為六個依變項，並以人口背景變項、顏損相關變項與社會環境變項作為自變項，對依變項進行迴歸分析，其結果如表 5，各變項之說明及參考組設定如附錄。
   </s>
   <s id="d1e1816">
    整體生活品質與健康狀況評價的分數為 1 到 5 分，故進行次序邏輯斯迴歸分析。
   </s>
   <s id="d1e1821">
    根據分析結果，在整體生活品質評價方面，經濟狀況（大致夠用、充裕且有餘）、社會接納度（非常足夠）、親朋支持與制度支持均達顯著性（p&lt;0.05），且與依變項呈正相關。
   </s>
   <s id="d1e1826">
    有重大傷病證明以及社會活動參與度亦達一定的顯著性（p&lt;0.1），惟持有重大傷病證明者相對於未持有者，整體生活品質評價較低。
   </s>
   <s id="d1e1831">
    在整體健康狀況評價方面，口癌患者、經濟狀況（有點不夠用、大致夠用）、社會接納度（非常足夠）均達顯著性（p&lt;0.05），惟口癌患者相對於燒傷者，顯現整體健康狀況評價較低。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1836">
   <s id="d1e1841">
    （p&lt;0.1）。
   </s>
   <s id="d1e1846">
    上述兩個模型的解釋力（McFadden’s R2）分別為 24.1%、24.3%。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1851">
   <s id="d1e1856">
    註：† p&lt;0.10; * p&lt;0.05; ** p&lt;0.01; *** p&lt;0.001
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1861">
   <s id="d1e1866">
    若以生活品質問卷的四個範疇為依變項，以人口背景變項、顏損相關變項與社會環境變項作為自變項，對依變項進行多元迴歸分析，其結果如表 5。
   </s>
   <s id="d1e1871">
    就此四個迴歸模型的解釋力而言（依據 Adjusted R2），均達 52%以上；在環境範疇部分，更高達 63.7%。
   </s>
   <s id="d1e1876">
    就自變項的解釋力而言，在生理範疇部分，從事有酬工作、經濟狀況（大致夠用、充裕且有餘）、有重大傷病證明、個人對於障礙接受度、社會接納程度（足夠、非常足夠）、親朋支持，以及社會活動參與均達顯著性（p&lt;0.05），惟持有重大傷病證明者相對於未持有者，生理範疇的分數較低。
   </s>
   <s id="d1e1881">
    在心理範疇部分，個人對於障礙接受度、社會接納程度（足夠、非常足夠）、親朋支持，以及社會活動參與均達顯著性（p&lt;0.05），且與依變項均為正相關。
   </s>
   <s id="d1e1886">
    此外，從事有酬工作、經濟狀況（大致夠用）、顏損類型（口癌患者）亦達一定的顯著性（p&lt;0.1），惟口癌患者相對於燒傷者，其心理範疇分數較低。
   </s>
   <s id="d1e1891">
    在社會關係範疇部分，從事有酬工作、顏損類型（其他顏損）、個人對於障礙接受度、社會接納程度（不足、普通、足夠、非常足夠）、親朋支持，以及社會活動參與均達顯著性（p&lt;0.05），惟其他顏損者相對於燒傷者，其社會範疇分數較低。
   </s>
   <s id="d1e1896">
    此外，年齡與經濟狀況（大致夠用）亦達一定的顯著性（p&lt;0.1），惟年齡越長者，其社會關係範疇分數越低。
   </s>
   <s id="d1e1901">
    在環境範疇部分，經濟狀況（大致夠用、充裕且有餘）、社會接納程度（不足、普通、足夠、非常足夠）、親朋支持，以及社會活動參與均達顯著性（p&lt;0.05），且與依變項呈正相關。
   </s>
   <s id="d1e1906">
    此外，年齡平方、居住於南部、顏損類型（口癌患者），以及制度支持亦達一定的顯著性（p&lt;0.1），惟口癌患者相對於燒傷者、居住於南部相對於北部者，其環境範疇分數較低；但制度支持越高，其環境範疇分數也越高。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1911">
   <s id="d1e1916">
    上述研究結果可以發現，親朋支持與社會活動參與對於顏損者各範疇的生活品質均有顯著影響；親朋支持程度越高、社會活動參與越多，其生活品質也較佳，而此結果也與本研究之假設相符。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1921">
   <s id="d1e1926">
    常不足者，社會接納程度足夠與非常足夠者，在整體及各範疇的分數也大都較佳。
   </s>
   <s id="d1e1931">
    此外，經濟狀況良好、從事有酬工作亦有益於生活品質。
   </s>
   <s id="d1e1936">
    然而相較於燒傷者，口癌患者在整體健康、心理範疇、環境範疇之生活品質較差，而其他顏損者在社會關係範疇之生活品質較差，亦值得關注。
   </s>
   <s id="d1e1941">
    有重大傷病證明者相較於無重大傷病證明者，在整體生活品質與生理範疇之生活品質分數顯著較低。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1946">
   <s id="d1e1951">
    （van den Elzen, 2012）。
   </s>
   <s id="d1e1956">
    居住地以及制度支持的影響力則顯現在環境範疇的生活品質。
   </s>
  </p>
  <l1>
   伍、討論與結論
  </l1>
  <l2>
   一、討論
  </l2>
  <p id="d1e1961">
   <s id="d1e1966">
    一般而言，顏面損傷可能對於個人生理或心理造成衝擊，進而影響生活品質。
   </s>
   <s id="d1e1971">
    然而目前國內極缺乏對顏面損傷者之生活品質進行較大規模的系統性研究，因此本研究以分層配額隨機抽樣的 304 位顏損者進行生活品質問卷面訪，探討其生活品質程度以及影響生活品質的主要因素。
   </s>
   <s id="d1e1976">
    另由人口背景、顏損相關與社會環境變項，對於整體與不同範疇之生活品質進行迴歸分析，除可以提高各迴歸模型的解釋力，亦可以同時考驗不同自變項的影響，故就樣本數規模與變項完整性而言，本研究對於顏損者之生活品質的探討應能有一定貢獻度。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1981">
   <s id="d1e1986">
    根據研究結果，以簡明版世界衛生組織生活品質問卷（WHOQOL-BREF）為測量工具，本研究顏損者在生理、心理、社會關係與環境範疇之生活品質的平均分數分別為 64.19、55.58、57.85、60.54；若採用 4 至 20 分的計
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1991">
   <s id="d1e1996">
    分方式，則各範疇之平均分數為 14.27、12.90、13.26、13.69。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2001">
   <s id="d1e2006">
    14.00、13.33）（姚開屏，2005）；除生理範疇的得分外，也均略低於婦癌患者（14.03、13.18、14.13、13.95）（林耀盛、羅愔愔，2010）。
   </s>
   <s id="d1e2011">
    然而與國內視障者之生活品質調查結果相比，均相對較高，例如重度視覺障礙成人的生活品質各範疇平均分數為 12.96、12.75、12.65、12.24（鄭永福、張千惠、李昕寧，2014），低社經視覺障礙者的平均分數為 9.12、10.21、12.58、 11.05（夏恆健，2009）。
   </s>
   <s id="d1e2016">
    與國外顏損者之生活品質調查結果相比，英國顏損者的生活品質分數分別為 67.10、63.31、68.65、70.42（Skevington &amp; McCrate, 2012），11土耳其使用義耳輔具之顏損者的生活品質分數分別為 69.64、68.75、70.48、65.75（Atay et al., 2013），均較其偏低，12尤其在於心理與社會關係範疇方面，此可能與不同社會對於顏損的認知與接納程度不同。
   </s>
   <s id="d1e2021">
    而在於本研究的生活品質解釋因素亦發現，社會接納、社會支持與社會參與程度越高，對於顏損者之生活品質感受有正向的預測效果，而此結果也呼應以往相關研究的發現（Deno et al., 2012；Penedo et al., 2011）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2026">
   <s id="d1e2031">
    11 本研究為英國在當時針對世界衛生組織生活品質問卷進行最大規模的研究，受訪者包含健康者與疾病者，共計 4,628 位，涵蓋 27 種健康狀態（health conditions）；顏損（Disfigurement）也被列入其中一項健康狀態，計有 472 人參與問卷填答。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2036">
   <s id="d1e2041">
    12 Atay 等人（2013）的研究為關於使用臉部假體之病人的生活品質調查，並將之與控制組（無顏損者）進行比較。
   </s>
   <s id="d1e2046">
    由於該研究將使用臉部假體分為眼、耳、鼻三個部分，亦即義眼、義耳、義鼻，各有 24 位受試者。
   </s>
   <s id="d1e2051">
    本文引述使用義耳者之生活品質分數，然而Atay 等人的研究涉及不同顏損部位者的生活品質比較，其研究結果顯現整體而言顏損者之生活品質較健常人（控制組）為低，而使用義鼻或義眼者的生活品質更低於使用義耳者。
   </s>
   <s id="d1e2056">
    此顯現不同部位顏面損傷會對於生活品質產生不同的影響；也指出即使透過義眼、義耳、義鼻的輔助，顏損者的生活品質也是改善有限。
   </s>
   <s id="d1e2061">
    我們的研究由於缺少受訪者顏損部分的資訊，故無法進一步觀察不同部位的顏損對於生活品質是否有顯著差異。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2066">
   <s id="d1e2071">
    會障礙的意涵，其社會處境更需要被關注（Carr et al., 2000; Hughes, 1991;
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2076">
   <s id="d1e2081">
    Macgregor, 1974）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2086">
   <s id="d1e2091">
    有關影響顏損者生活品質的主要因素，國內外研究大都指出社會網絡或社會支持為重要的正向影響因素（王雲東、陳秋蓉，2008；Ajoudani, Jasemi, &amp; Lotfi, 2018; Chen et al., 2013; Katz, Irish, Devins, Rodin, &amp; Gullane,
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2096">
   <s id="d1e2101">
    2003; Lim &amp; Zebrack, 2006）。
   </s>
   <s id="d1e2106">
    本研究亦發現親朋支持及社會活動參與對於生活品質各面向均具有正向的顯著效果。
   </s>
   <s id="d1e2111">
    然而，受訪者以會員身分參與社會團體的變項卻不具有任何解釋力，而制度支持也僅在環境範疇部分較有解釋力。
   </s>
   <s id="d1e2116">
    前者可能與受訪者參與社會團體的數量偏少有關，平均參與社會團體的個數為 0.73，亦即不到一個社會團體。
   </s>
   <s id="d1e2121">
    13基本上，透過社會團體應有助於顏損者拓展其正式或非正式社會網絡，並由其中累積社會資本，然而顏損者參與社會團體的比例較低，是否為個人因素或與顏損因素有關，例如在團體中格外受到關注或排除；或因本研究調查樣本來自陽光基金會服務對象，這些服務對象參與很多基金會辦理之復健活動，本身就處在社會網絡比較多的脈絡中但未自我察覺，仍值得進一步探討。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2126">
   <s id="d1e2131">
    本研究發現顏損相關因素對於生活品質有不同面向或程度的影響。
   </s>
   <s id="d1e2136">
    首先，具有健保重大傷病證明者在整體健康評價與生理範疇的分數較低，此或許與其損傷狀態嚴重或仍處於急性治療期有關。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2141">
   <s id="d1e2146">
    13 為區隔陽光基金會與其他志願服務團體的不同，在志願服務團體中又分為病友支持類如陽光基金會等，以及非病友支持類如世界展望會等。
   </s>
   <s id="d1e2151">
    此題目由受訪者自填，約有 19.4%認為自己是病友支持團體的會員、10.2%無法判斷；而這也是所列團體中，自認為有會員身分的人數最多的一類。
   </s>
   <s id="d1e2156">
    故即使已將「病友支持團體」單獨成為一類，仍有七成受訪者不認為自己是以會員身分參與病友支持團體，也可能較傾向認同自己為服務使用者。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2161">
   <s id="d1e2166">
    14 依據健保署重大傷病項目及其有效期限公告，與顏損相關的項目為口腔癌以及燒燙傷面積達全身 20%以上；或顏面燒燙傷合併五官功能障礙者。
   </s>
   <s id="d1e2171">
    前者重大傷病證明有效期限為三年，後者為一年。
   </s>
   <s id="d1e2176">
    參見網址 https://www.nhi.gov.tw/Content_List. aspx?n=3AE7F036072F88AF&amp;topn=5FE8C9FEAE863B46（最後瀏覽日：2021 年 4 月 10 日）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2181">
   <s id="d1e2186">
    也有不同議題，例如相較於燒傷顏損者，口癌患者在整體健康評價、心理與環境範疇得分較低；其他顏損者在社會關係範疇得分較低。
   </s>
   <s id="d1e2191">
    事實上，顏損者的損傷原因與時間不同也可能影響其社會功能（van den Elzen et al., 2012），本文實證結果也發現，顏損類型在於生活品質四大範疇有顯著差異。
   </s>
   <s id="d1e2196">
    此外，社會大眾對於顏損者的印象多停留在燒燙傷患者，然而不少顏損係由於先天血管瘤等因素，或因口癌、頭頸癌手術及治療而造成，但其受到社會關注較少，故對於非燒燙傷之顏損者的問題及需求也應多加瞭解及倡議。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2201">
   <s id="d1e2206">
    （Chen &amp; Crewe, 2009; Lawrence, Fauerbach, Heinberg, &amp; Doctor, 2004; Thompson &amp; Kent, 2001）。
   </s>
   <s id="d1e2211">
    然而個人或自覺社會對於顏損的接受度均為主觀認知的指標，若有關於顏損的客觀指標，例如顏損發生時間、持續時間、顏損部位或程度，更能釐清顏損客觀事實與主觀認知的關聯性及其對於生活品質的影響（Gardiner et al., 2010），或者可以針對一般社會大眾進行顏損接納度的研究（Houston &amp; Bull, 1994）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2216">
   <s id="d1e2221">
    在人口背景變項部分，發現年齡在整體生活品質評價出現曲線相關的顯著性，亦即在年齡兩端者的整體生活品質分數較高，而在年齡中段者的生活品質分數較低，此可能與中高齡顏損者仍需要承擔不少工作與家庭的社會角色有關。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2226">
   <s id="d1e2231">
    15 根據本研究獨立樣本 t 檢定結果，持有身心障礙證明者相較於未持有身心障礙證明者在四個生活品質範疇的分數都較低。
   </s>
   <s id="d1e2236">
    持有重大傷病證明者相較未持有重大傷病證明者，亦有相同的現象。
   </s>
   <s id="d1e2241">
    若以持有身心障礙證明與重大傷病證明進行雙因子變異數分析，兩者並未發現有顯著的交互作用，但是同時未具有身心障礙證明及重大傷病證明者，整體生活品質最高；同時具有身心障礙證明及重大傷病證明者，整體生活品質最低。
   </s>
   <s id="d1e2246">
    依照我國身心障礙證明及重大傷病證明核發條件，仍多是以生理狀況作為考量標準，難以反映顏損者偏向於社會關係障礙的特殊性。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2251">
   <s id="d1e2256">
    （1998）、夏恆健（2009）、鄭永福、張千惠與李昕寧（2014）的研究結果相同。
   </s>
   <s id="d1e2261">
    居住地在環境範疇方面亦有一定的解釋力，南部相較於北部受訪者的生活品質感受較差，此或許與我國一般在生活機能與社會資源有南北差距的現象有關。
   </s>
   <s id="d1e2266">
    至於國外常見的研究發現，顏損女性的生活品質分數較低或憂鬱程度較高（Katz et al., 2003; Nellis et al., 2017），但在本研究的差異分析或迴歸分析中，均未獲得相似的結果。
   </s>
   <s id="d1e2271">
    反之，由描述統計來看，男性在生活品質的四個範疇得分均較女性為低，如表 4。
   </s>
  </p>
  <l2>
   二、結論
  </l2>
  <p id="d1e2276">
   <s id="d1e2281">
    在身心障礙者中，顏面損傷者向來不被視為相對弱勢的障礙族群之一，故較少受到學術界或實務界的關注，然顏損者所面對的困難來自於社會關係、社會互動，並可能影響其就業機會與生計安全。
   </s>
   <s id="d1e2286">
    顏面損傷無論是先天或後天，都需長期的醫療復健與社會重建服務，不僅影響個人外表，心理衝擊更是艱辛漫長，在個人、家庭及社會層面也會遇到各種不同問題。
   </s>
   <s id="d1e2291">
    整體而言，本研究所訪問之顏損者的生活品質程度大致處於中等。
   </s>
   <s id="d1e2296">
    在人口背景影響因素方面，年齡對於生活品質的影響較大，但性別、教育程度或婚姻狀況的影響較不顯著；而從事有酬工作與自覺經濟狀況較佳則對生活品質有正面影響。
   </s>
   <s id="d1e2301">
    在顏損相關影響因素方面，顏損類型、個人對於顏損接受程度對於生活品質有較顯著的影響；但具有身心障礙手冊或證明，在控制模型中所有變數之下，仍未有顯著影響。
   </s>
   <s id="d1e2306">
    在社會環境影響因素方面，自覺社會對於顏損接納程度、親朋支持與社會活動參與不僅影響社會關係或環境範疇的生活品質，對於整體健康狀況與生理範疇也有一定的影響。
   </s>
   <s id="d1e2311">
    整體而言，個人／醫療模式及社會模式對於顏損者的生活品質均有一定的解釋力，這也顯現顏損者個人損傷心理情緒經驗與外部環境的友善程度都會影響其生活品質（Thomas, 1999, 2006）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2316">
   <s id="d1e2321">
    本文呈現顏損者的障礙屬性及特殊性，並以量化研究分析其生活品質程度及影響因素。
   </s>
   <s id="d1e2326">
    本文期待能讓從事顏損者服務的實務工作者以及政策倡議者多瞭解顏損者的特殊性，並進而提供適當的協助。
   </s>
   <s id="d1e2331">
    從本文研究結果，可以瞭解促進顏損者生活品質的相關措施，在急性治療與復健之後，應可著重促進顏損者之社會參與，改善顏損者之社會處境。
   </s>
   <s id="d1e2336">
    因為在生活品質的影響因素方面，親朋支持與社會活動參與最具有正向的解釋力；而個人自覺社會接納程度也是相當重要的因素。
   </s>
   <s id="d1e2341">
    這也呼應顏損是一種「社會障礙」的概念，故服務提供者應多舉辦活動以促進顏損者的社會參與，同時也應持續為顏損者的權益發聲，使之能融入就學、就業與社區生活等。
   </s>
   <s id="d1e2346">
    在英國早已有類似倡議組織「Changing Faces」為臉部有顯著疤痕或特徵者提供諮詢、支持與社會心理服務。
   </s>
   <s id="d1e2351">
    他們長期倡議臉部平權運動（Face Equality），希望這個世界能真的珍視及尊重相貌看起來不同的人。
   </s>
   <s id="d1e2356">
    他們希望未來每一位相貌有顯著差異者都能有信心、支持和機會過自己想要的生活。
   </s>
   <s id="d1e2361">
    16國內陽光社會福利基金會也呼應 Changing Faces 組織的理念，並自 2010 年開始推動本土臉部平權運動，訂每年 5 月 17 日為臉部平權日，期待透過持續推動臉部平權，讓每個人都能獲得應有的尊重及公平對待。
   </s>
  </p>
  <l2>
   三、研究限制與未來方向
  </l2>
  <p id="d1e2366">
   <s id="d1e2371">
    （一）由於顏損者占全國領有身心障礙手冊或證明者僅約 4‰，故在各級政府身心障礙調查中，均難以訪問到數量較多的樣本。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2376">
   <s id="d1e2381">
    16 參見網址https://www.changingfaces.org.uk/（最後瀏覽日：2021 年 1 月 7 日）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2386">
   <s id="d1e2391">
    17 參見網址https://0517.sunshine.org.tw/（最後瀏覽日：2021 年 1 月 7 日）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2396">
   <s id="d1e2401">
    之顏損者在生活品質及其影響因素上有何異同，故未來若要再進行顏損者的相關研究，可以透過更多元的管道招募受訪者。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2406">
   <s id="d1e2411">
    （二）由於本研究為單一橫斷式研究，在變項關聯性的解釋須特別注意。
   </s>
   <s id="d1e2416">
    例如從事有酬工作與生理範疇之生活品質具有高度關聯，雖可解釋有酬工作有益於生理範疇之生活品質，但亦可能是生理狀況佳，而較有機會從事有酬工作。
   </s>
   <s id="d1e2421">
    故未來可定期對於顏損者的生活品質進行調查，以長期觀察顏損者生活品質的趨勢，以及變項之間的關聯情形。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2426">
   <s id="d1e2431">
    （三）受限於資料訊息來源，本研究有關顏損變項大都採用主觀認知評量，如個人對於外表的在意程度或自覺社會對於顏損的接納程度，未來若能有更多關於顏損的客觀資料，例如顏損部位或持續時間，則更能探究「顏損」對於個人生活品質的影響。
   </s>
   <s id="d1e2436">
    此外，亦可針對社會大眾進行調查，以探究其對於顏損者的認知及態度。
   </s>
  </p>
 </body>
</html>