<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="discourse.v4_cn.css"?><html xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://wkwsci.ntu.edu.sg/discourse# discourse.v4_cn.xsd"> 
 <head><title>
  移動的階級不平等：臺灣民眾的交通弱勢與交通事故風險初探
 </title>
 </head>
 <body>
   <l1>
    移動的階級不平等：臺灣民眾的交通弱勢與交通事故風險初探
   </l1>
<abstract>
  <l3>
   摘要
  </l3>
  <p id="d1e31">
   <s id="d1e36">
    <arg argID="001" type="claim" claimType="general_statement" comments_Arthur="OK">交通系統是各國重要的基礎建設，涉及不同社會階層民眾移動能力之不平等。</arg>
   </s>
   <s id="d1e41">
    <arg argID="002" type="claim" claimType="research_gap" comments_Arthur="OK">然而，針對民眾社會階級可負擔性、公共交通工具可及性對交通方式選擇的影響，本土少有實證研究，連結階級不平等與車禍風險的分析更少。</arg>
   </s>
   <s id="d1e111">
    <arg argID="003" type="support" supportType="method" comments_Arthur="OK">因此，本研究運用臺灣社會變遷調查 2019 第七期第五次(科技與風險組)的問卷數據，</arg><arg argID="003" type="claim" claimType="research_objective" comments_Arthur="OK">分析臺灣各階級民眾之交通方式與其車禍風險差異。</arg>
   </s>
   <s id="d1e121">
    <arg argID="004" type="support" supportType="method" comments_Arthur="OK">運用卜瓦松(Poisson) 與多類別邏輯迴歸（Multinomial Logistic Regression）模型統計分析發現，</arg><arg argID="004" type="claim" claimType="result" comments_Arthur="OK">階級不平等會影響臺灣民眾選擇機車、汽車作為主要交通方式的機率，其中雇主最常使用汽車，非技術工人、自雇者與失業者最常使用機車，非勞動力較依賴步行與公共交通系統。</arg>
   </s>
   <s id="d1e126">
    <arg argID="005" type="claim" claimType="result" comments_Arthur="OK">其次，機車比汽車或公共交通系統容易導致車禍發生率提高，而受訪者居住地區捷運站密度，會顯著降低其使用機車機率，並減緩遭遇車禍的風險。</arg>
   </s>
   <s id="d1e131">
    <arg argID="006" type="claim" claimType="general_result" comments_Arthur="contribution/recommendation後者?">研究結果建議以公共交通服務特別是捷運替代個人交通工具特別是機車，以減少城鄉差距與階級的交通弱勢，也有助減少機車使用比例，並且降低車禍風險。</arg>
   </s>
  </p>
</abstract>
<intro>
  <l1>
   一、前言
  </l1>
  <p id="d1e361">
   <s id="d1e366">
    <arg argID="001" type="claim" claimType="research_issue" comments_Arthur="general-statement">交通系統是世界各國最重要的基礎建設之一，涉及不同社會階級民眾移動能力之不平等，是社會科學重要的研究對象（Adey 2009）。</arg>
   </s>
   <s id="d1e371">
    <arg argID="002" type="claim" claimType="literature-summarize/generalize" comments_Arthur="OK, or established knowledge, both needs citatinos">近年來，學術的科際整合，使得社會學的一些重要概念滲透進地理學、都市規劃與運輸研究，</arg><arg argID="002" type="support" supportType="example" comments_Arthur="OK">例如交通弱勢（transport disadvantage）或交通貧窮（transport poverty）已經成為常見的運輸科學概念（Lucas et al. 2016），衍生出交通社會排除（transport social exclusion）（Lucas 2012）或交通生活方式（transport-related lifestyles）等跨學科研究（Thøgersen 2018）。</arg>
   </s>
   <s id="d1e381">
    <arg argID="003" type="claim" claimType="research_gap" comments_Arthur="OK">但是，臺灣運輸學門與社會科學交流相對稀少，針對民眾的交通弱勢或交通貧窮等移動不平等議題，有關的本土實證研究極為少見，連結社會經濟不平等與車禍風險的分析更少。</arg>
   </s>
   <s id="d1e391">
    <arg argID="004" type="description" descriptionType="single_study_description" comments_Arthur="OK">交通部運輸研究所（2019）的2020運輸政策白皮書指出，臺灣因交通事故付出的社會成本佔GDP達3%，然而，缺乏區域性或使用者分群的統計資訊，難以辨別車禍風險的社會不平等。</arg>
   </s>
  </p>
  <p id="d1e396">
   <s id="d1e401">
    <arg argID="010" type="claim" claimType="general_statement" comments_Arthur="OK">顯然，車禍風險的差異跟民眾所使用的交通工具有關。</arg></s>
   <s id="d1e411">
    <arg argID="011" type="description" descriptionType="single_study_description" comments_Arthur="OK">根據交通部(2021)的車輛登記統計，2019 年底臺灣民眾擁有掛牌汽車數為811萬輛(成人擁有率每百人 34.8 輛)、機車數為近1,400 萬輛(每百人 94.6 輛），</arg><arg argID="012" type="context" contextType="practical_background" comments_Arthur="OK">同年的臺灣社會變遷調查顯示，除了大約一成人口主要仰賴步行之外，臺灣民眾的主要每日通勤選擇可大致區分為三類——（1）機車，約佔 53%；（2）汽車，約佔 23%；（3）大眾交通工具，約佔受訪人數 14%，</arg><arg argID="013" type="claim" claimType="method" comments_Arthur="OK">因此，根據交通工具所有權與日常通勤選擇，本文將臺灣民眾歸納為機車、汽車、大眾交通工具這三種主要交通方式（以步行為對照組），</arg><arg argID="013" type="support" supportType="explanation/elaboration" comments_Arthur="OK">這是社會經濟地位與城鄉差距等因素綜合影響下的結果，其中超過一半民眾依賴機車代步，更是臺灣本土交通方式的重要特徵之一。</arg>
   </s>
  </p>
  <p id="d1e436">
   <s id="d1e441">
    <arg argID="015" type="support" supportType="motivation/justification" comments_Arthur="OK">社會經濟地位的差異，主要影響民眾的交通可負擔性（transport affordability），即交通成本的負擔能力，</arg><arg argID="015" type="claim" claimType="general_statement" comments_Ivanka="我覺得這兩句應該是用以支持上一段落最後一句，但作者另起一段?" comments_Arthur="OK">是民眾選擇這三種主要交通方式的重要原因；</arg><arg argID="015" type="support" supportType="motivation/justification" comments_Arthur="OK">其次，社會經濟地位透過城鄉經濟發展差距與公共投資的多寡，影響公共交通的可及性（public transport accessibility），也會限制民眾對前述三種主要交通方式的選擇，導致民眾不同的生命機會（life chances）。</arg>
   </s>
   <s id="d1e446">
    <arg argID="018" type="claim" claimType="literature-evaluate/critique" comments_Arthur="OK">通常，社會階層化研究裡的生命機會的概念，較少涉及移動能力與其生命風險的差異（Thøgersen 2018），</arg><arg argID="019" type="claim" claimType="topic_centrality" comments_Arthur="OK">然而臺灣的交通事故研究卻指出，民眾選擇某種主要交通方式例如機車，會導致其生命風險的顯著差異（Chang et al. 2020) 值得本土研究關注並進行跨國比較。</arg>
   </s>
  </p>
  <p id="d1e461">
   <s id="d1e466">
    <arg argID="020" type="claim" claimType="topic_centrality" comments_Arthur="OK">無論對社會階層理論或運輸研究來說，臺灣的階級、交通方式與車禍風險的關聯值得進行跨學門分析。</arg>
   </s>
   <s id="d1e471">
    <arg argID="021" type="claim" claimType="research_objective" comments_Arthur="OK">本文希望對臺灣不同階級的交通方式選擇與其車禍風險的差異，進行探索性的研究。</arg>
   </s>
   <s id="d1e476">
    <arg argID="022" type="description" descriptionType="outline_the_structure" comments_Arthur="OK">首先，我們將回顧階級與交通事故、階級與交通弱勢—包括交通工具的可負擔性低與公共交通可及性低這兩個主要因素、影響交通工具選擇與交通事故等關係之文獻；其次，本文將簡要回顧臺灣交通系統發展的政治經濟背景，探討交通方式選擇與車禍風險的實證研究情況；最後，運用臺灣社會變遷基本調查計畫 2019 第七期第五次（科技與風險組）的問卷數據，分析臺灣不同階級民眾之交通方式選擇與其車禍風險的差異，以下分述之。</arg>
   </s>
  </p>
</intro>
  <l1>
   二、階級、交通弱勢與車禍風險：文獻回顧
  </l1>
  <p id="d1e481">
   <s id="d1e486">
    本文試圖探討臺灣各階級民眾交通工具選擇的差異與交通事故風險的不平等。
   </s>
   <s id="d1e491">
    事實上，無論是社會階層化或運輸研究的社會觀點，從國際文獻到國內文獻裡，關於各個社會階級與其車禍風險之因果鏈結的研究都非常稀少，以下我們將簡述階級與交通意外風險、階級與交通弱勢的國際文獻，以及臺灣三種主要交通方式選擇之發展歷史的相關研究，以建構本文的三個實證假設：職業風險假設、私人交通可負擔性假設，與公共交通可及性假設，以下分述之。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （一）職業風險假設：階級影響交通事故風險
  </l2>
  <p id="d1e496">
   <s id="d1e501">
    階級主要是由生產關係所定義的社會經濟地位不平等，在資本主義社會，勞資之間的生產關係影響甚鉅（Wright 1985），階級不平等
   </s>
  </p>
  <p id="d1e506">
   <s id="d1e511">
    主要展現在個人所得分配上，收入的高低會滲透到消費、居住、健康、家庭與社會交往等各個方面（Hout 2015），然而，社會階層化文獻更專注在所得分配與代際階級流動等議題，有關車禍等意外事故的研究，主要來源是在交通工程、公共衛生或醫學領域。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e516">
   <s id="d1e521">
    由於醫學或公共衛生主要關注與疾病—包括精神疾病方面的健康不平等，關於社會經濟地位與意外事故的研究相對邊緣化，主要探討其是否影響職業災害與職業病的風險（鄭雅文 2019）。
   </s>
   <s id="d1e526">
    對公共衛生與醫學的文獻回顧發現，社會經濟地位（Socioeconomic status, SES）與致命意外事故的實證研究顯示兩者多呈明顯的反比，即人們的社會經濟地位越低、意外事故死亡的風險越高。
   </s>
   <s id="d1e531">
    然而公衛學者也發現早期文獻常涉及各種不同事故，所使用的社會經濟地位測量方式，非常不一致，以至於很多研究都無法互相比較（Cubbin and Smith 2002）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e536">
   <s id="d1e541">
    有些探討階層與車禍的研究以地區加總層級的車禍死亡率為依變量，例如，對美國佛羅里達州各個社區的研究發現，家庭所得中位數偏低或貧窮率偏高，與該區民眾車禍數量或健康損失高度相關（Lee et al.
   </s>
  </p>
  <p id="d1e546">
   <s id="d1e551">
    死亡率是較高組的 2.4 倍，不過這十五年裡，教育程度低與高的兩組死亡率都在上升（Harper et al. 2015）。
   </s>
   <s id="d1e556">
    也有極少數研究達到跨國比較層次， 發現人均國民生產毛額與車禍健康損失正相關（Wijnen and Stipdonk 2016），或是歐洲十五個主要城市的社會經濟條件（年輕人口多、高失業率、低大學畢業率、藍領工人比例高、從較低收入國家來的移民比例高）導致各種意外死亡率增加。
   </s>
   <s id="d1e561">
    然而，加總資料很難直接連結到個人的階級位置或駕駛的職業類型。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e566">
   <s id="d1e571">
    少數研究幸運得到官方釋出的大量個體層級的車禍傷亡資料。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e576">
   <s id="d1e581">
    如，對兩萬名澳洲新南威爾斯 17– 24 歲新手上路的車禍追蹤研究發現，控制車輛駕駛活動的暴露程度（駕駛時數）與農村依賴車輛的因素之後，年輕低社經地位者有明顯的高車禍受傷風險，然而其社會經濟地位，只是使用教育程度與職業類屬的粗分類去做估計，勉強分成高、中、低三種社會經濟地位的類別變量（Chen et al. 2010）。
   </s>
   <s id="d1e586">
    在美國的一份重要研究合併 1986– 2006 各期國家健康調查（National Health Interview Survey, NHIS），連上死亡檔案，在 130 萬筆受訪者資料裡找出 4,347 個意外死亡者，其中車禍死亡有 2,159 人，然而由於 NHIS 的社會經濟地位資料有限，只能使用五等分所得、就業或失業，以及教育程度這三個變量（Denney and He 2014）。
   </s>
   <s id="d1e591">
    少數研究使用實驗法與主觀車禍風險作為依變量，發現以就業（雇主與受雇者、失業者）、教育程度或所得級距來測量志願受試者的社會經濟地位，較低者會提高其高風險駕駛態度與行為（Machado-León et al. 2016）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e596">
   <s id="d1e601">
    社會階層化理論通常分為從職業轉化的社會經濟指標模型（Socio- economic Index，將社會經濟地位依據所得與教育程度估計為 1～100分；Blau and Duncan 1967）、 韋伯派階級分類法（Weberian Class Schema；Erikson and Goldthrope 1992），與新馬克思主義階級分類法
   </s>
  </p>
  <p id="d1e606">
   <s id="d1e611">
    （Neo-Marxist Class Analysis；Wright 1998）等；其中韋伯派分類注重服務業與體力勞工的勞動市場差異而分出白領的非體力階級，馬克思派注重權威與技術的差異而分出經理人與技術工人階級。
   </s>
   <s id="d1e616">
    我們發現，國際期刊上真正使用社會階層化對社會經濟地位主流測量方式的抽樣調查研究僅有寥寥數篇。
   </s>
   <s id="d1e621">
    Whitlock et al.（2003）在紐西蘭的研究對一萬名調查受訪者使用連續的國際社會經濟指標（International Socioeco- nomic Index, ISEI）， 依變量是 1988– 1998 年的車禍受傷紀錄， 發現 ISEI 與受傷發生率成近線性的反比。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e626">
   <s id="d1e631">
    and Laflamme（2003）從該國 1990 年人口與居住普查檔案裡搜出 1991–
   </s>
  </p>
  <p id="d1e636">
   <s id="d1e641">
    1996 年車禍受傷的1,599 人，將其依據韋伯派階級分類區分為管理者、非體力助理階級、體力技術工人、體力非技術工人、自雇者與農民，使用邏輯迴歸結果發現，各個階級的車禍受害機率從高到低依序為農民、自雇者、非技術工人、技術工人、非體力助理工人、皆顯著高於雇主與管理階級，基本上反映農工階級較常開車者的職業風險較大。
   </s>
   <s id="d1e646">
    總之，理論上認為中下階級較常遭遇車禍，除了工作需要之外，也可能由於通勤需要，使其暴露在較長行車時間或行車距離、或緊張與疲勞駕駛狀態下，導致其車禍風險較高，此即職業風險假設。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e651">
   <s id="d1e656">
    儘管前述瑞典研究已經非常類似本文的目標，或許由於瑞典多數私人交通運具均為汽車，該文沒有分辨車禍的車輛類型，僅有少數研究，如印度的 Nagpur 城的調查，討論收入與機車車禍等關聯，但也沒有使用標準的社會階層化指標（Bora et al. 2018）。
   </s>
   <s id="d1e661">
    在我們所找到的英語文獻裡，少有將機車作為主要交通工具的國家，以實證研究釐清社會經濟地位或階級與車禍風險的關係，僅張新立與葉祖宏等曾經分析過臺北市的機車事故，發現以三十歲以下、高教育程度與低所得者居多，且女性發生率高於男性，較可惜之處為該研究非全國代表性資料，也未能比較不同交通方式的車禍風險差異（Chang and Yeh 2007）。
   </s>
   <s id="d1e666">
    根據張嚴云（2013）對臺灣全民健保資料庫的統計，1998–2010 年共有793,875 位道路交通事故住院傷患，以機車駕駛的比例最高（75.5%， 599,749 人），然而，臺灣相關的車禍資料並未釐清肇事責任歸屬的車輛類型，成功大學公共衛生團隊針對自撞的研究則顯示機車傷亡仍為車禍主流（Chang et al. 2020）。
   </s>
   <s id="d1e671">
    顯然，要探討臺灣的階級不平等與交通事故風險或健康損失之關聯，機車是最重要的中介因素。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （二）交通弱勢與交通方式選擇：可負擔性假設
  </l2>
  <p id="d1e676">
   <s id="d1e681">
    本文認為，除了職業風險假設之外，從階級不平等到交通事故風險的不平等，還可能經過一些中介機制，即交通弱勢或交通貧困。
   </s>
   <s id="d1e686">
    交通弱勢或交通貧困通常指某些民眾或地區無法取得交通資源而被迫減少移動，這兩個概念的研究範圍重疊性頗高。
   </s>
   <s id="d1e691">
    運輸學者如 Lucas et al.
   </s>
  </p>
  <p id="d1e696">
   <s id="d1e701">
    （2016）回顧交通弱勢或交通貧困等概念的含意，認為有三類主要因素
   </s>
  </p>
  <p id="d1e706">
   <s id="d1e711">
    —（1）個人易行性（mobility），其困難包括前述階級、高齡、身心障礙所造成的行動不便，以及缺乏無障礙設施所造成的移動限制等，但也涉及後面兩種因素；（2）交通工具的可負擔性（affordability），例如通勤的交通費用太高、或是民眾所得太低買不起私人車輛等經濟限制；（3）交通工具或公共服務可及性（accessibility），即能夠獲得公車、捷運或火車等各種公共交通資源的數量分配或品質差異，易行性、可及性與可負擔性其中一類因素缺乏者或可稱為交通弱勢，此概念範圍相對寬鬆（Currie and Delbosc 2011），當三者皆欠缺時會疊合成交通貧困，更可能導致社會排除的後果。
   </s>
   <s id="d1e716">
    然而，交通工具的可負擔性、可及性、交通弱勢或交通貧困等，這些概念的定義與測量方式不太一致，且多數研究都是使用加總層級的社區資料來進行分析（Lucas et al. 2016）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e721">
   <s id="d1e726">
    從階級研究的觀點來看，職業生產關係導致階級不平等，消費不平等則定義生活方式，兩者合起來影響人們的生命機會，而階級不平等與消費不平等具有高度關聯性但非決定性之關係（Giddens 1991; Kerbo 2006），歐美學者已透過經驗證據去呈現社會階級、城鄉差距與交通弱勢的空間與統計關聯性（Dodson et al. 2007）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e731">
   <s id="d1e736">
    （Banister 2018），我們試著進一步探討臺灣民眾的社會階級差異如何影響交通工具的選擇，從而改變車禍風險的分布。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e741">
   <s id="d1e746">
    針對交通可負擔性， 部分學者分別從都市擴張（Falavigna and Hernandez 2016）、 房屋可負擔性（Saberi et al.
   </s>
  </p>
  <p id="d1e751">
   <s id="d1e756">
    （Hamidi and Ewing 2015; Hamidi et al. 2018）等主題加以探討。
   </s>
   <s id="d1e761">
    而運輸學者經常將交通工具分為私人運具與公共交通，針對私人運具取得如買車的價格、或其使用成本—例如每年或每季的油耗成本與折舊成本或稅費支出等，來分析其可負擔性（Giuliano 2005）。
   </s>
   <s id="d1e766">
    例如，針對澳洲郊區的汽車所有權研究顯示，住在郊區的中低收入戶比較不可能買車而必須依賴公共交通，因此導致其減少外出到市中心求職、消費與社會交往的機會，相反地，也有少數中低收入戶想辦法貸款買車來克服交通貧困的情況，卻導致其個人或家庭車輛貸款、修車與燃油費用等財務負擔加重（Delbosc and Currie 2012）。
   </s>
   <s id="d1e771">
    因此，歐美中下階級是否買車經常陷入兩難，不買會減少求職與社會交往的生涯機遇，借錢買了卻陷入家庭財務困境。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e776">
   <s id="d1e781">
    多數歐美國家相關研究注意到郊區低收入家庭的汽車可負擔性不足與社會排除的問題，然而，僅有少數學者留意到買車可負擔性與機車使用之間的關係（Ubaidillah 2019）。
   </s>
   <s id="d1e786">
    例如 Herwangi et al.（2017）針對印尼雅加達大都會區的研究顯示，由於印尼大眾交通服務的短缺，以及城市的大量貧困人口無法負擔購車成本的情況下，廉價的機車是農工階級最務實的選擇，形成機車依賴的交通方式。
   </s>
   <s id="d1e791">
    其中居住地區缺乏公共交通服務的低收入家庭，構成機車使用者的主要來源。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e796">
   <s id="d1e801">
    在臺灣有關交通偏好與運具使用的研究上，運輸學界研究多半走向個體層次的統計方法，分析變量例如居住通勤距離、夫妻雙方收入等條件（陳淑美、張金鶚 2004）、各種城鄉區位的步行時間、等待時
   </s>
  </p>
  <p id="d1e806">
   <s id="d1e811">
    間、車內時間及旅行成本，及公共服務變數等如何影響交通工具選擇
   </s>
  </p>
  <p id="d1e816">
   <s id="d1e821">
    （邱裕鈞等 2014），有學者注意到臺灣的機車高佔有率與其對汽車所有權的替代效果（Tuan 2011），最近則有研究開始探索不同交通工具所造成的幸福感與生活滿意度的差異（林之耀 2019）。
   </s>
   <s id="d1e826">
    然而，幾乎沒有研究探討過社會經濟地位與交通工具可負擔性的議題。
   </s>
   <s id="d1e831">
    依據前述文獻，我們認為受到汽車之可負擔性較差的影響，臺灣農工階級比較容易購買機車，選擇機車作為主要交通方式，從而提高這些階級民眾的車禍風險，而這是國際相關文獻—特別是在美國或歐洲國家的數據裡，幾乎完全忽略的一項特殊因素。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e836">
   <s id="d1e841">
    在臺灣的車禍風險文獻方面，研究早已證實機車事故的傷亡對臺灣的健康負擔有重大影響（Lai et al.
   </s>
  </p>
  <p id="d1e846">
   <s id="d1e851">
    （Hsu et al. 2007），直到最近，成大公衛團隊比較多種交通方式的自撞風險差異（Chang et al. 2020），其中雖有各種事故的詳細健康損失分析，僅有年齡與性別等變量，亦無受害者的社會經濟地位指標。
   </s>
   <s id="d1e856">
    而本文透過臺灣社會變遷基本調查 2019 第七期第五次（科技與風險組）的數據發現雇主駕駛汽車者過半（52%），非技術工人（67.0%）最仰賴機車，因此，我們建立交通可負擔性假設：臺灣的中下階級民眾較難負擔汽車支出而傾向選擇機車為主要交通工具，選擇機車為交通工具則會導致中下階級民眾面對較高的車禍風險。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （三）臺灣的公共交通可及性假設
  </l2>
  <p id="d1e861">
   <s id="d1e866">
    一國主要交通方式形成的歷史成因多元且複雜，與交通發展的歷史與產業利益、國家或地方政治情況、城市規劃如土地使用模式等皆有關係（Allen and Farber 2019; Özkazanç and Özdemir Sönmez 2017）。
   </s>
   <s id="d1e871">
    交通可及性是運輸研究領域的重要概念，學者分別從交通規劃（Pereira 2019）、郊區交通標準（Stankovi et al. 2018）、住房選址（Seo and Nam 2019）、都市醫療服務（Fu et al. 2021）加以分析。
   </s>
   <s id="d1e876">
    然而，交通可及性如何塑造主要交通方式的研究較少。
   </s>
   <s id="d1e881">
    誠如前述印尼研究指出，中下階級民眾可能由於公共交通可及性不足而選擇機車為主要交通工具。
   </s>
   <s id="d1e886">
    因此，我們試著梳理臺灣交通發展的歷史脈絡，並回顧有關公共交通可及性的本土文獻。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e891">
   <s id="d1e896">
    本節簡要回顧臺灣形成三種主要交通方式的過程。
   </s>
   <s id="d1e901">
    在這三類主要交通運具的發展歷史分析方面，楊子葆（1991）的研究有一定的開創性。
   </s>
   <s id="d1e906">
    該文引用依賴發展、發展國家理論與依賴都市化理論，特別是批判地理學的都市集體消費危機的理論觀點（Castells 1977），來解釋臺灣戰後的都市交通發展，一方面是工業化伴隨都市化，人口集中在臺北市、高雄市，以及下一層的臺中市與臺南市，當時的臺北縣與桃園縣則快速成長，為了應付交通工具供不應求的情況，在戰後形成三個主要交通政策階段，分別是 1968 年以前的強化基本建設、以人力車為主的階段，1969–1979 年之間鼓勵汽機車與城鄉均衡發展的交通建設階段，與 1980 年以後的都市交通危機階段。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e911">
   <s id="d1e916">
    快速成長衝擊下，到 1987 年臺北市政府成立捷運局，才開始發展都會區的大眾運輸系統。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e921">
   <s id="d1e926">
    臺灣社會學文獻裡對大眾交通系統的探討，主要來自科技與社會
   </s>
  </p>
  <p id="d1e931">
   <s id="d1e936">
    領域，例如董建宏（2007）引進批判地理學探討高鐵發展。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e941">
   <s id="d1e946">
    （2011；2016）的系列著作，主要研究後進國家如臺灣引進大型科技系統如高鐵時，為了保持工程社群的自主性，必須處理「在地既存網絡」與「外來完備系統」間衝擊及磨合的過程，主要討論工程社群而非系統發展的議題。
   </s>
   <s id="d1e951">
    捷運發展的歷史則以黃令名（2016）的研究較為完整。
   </s>
   <s id="d1e956">
    他發現由於臺灣戰後依賴美援，使得美國戰後高速公路工程技術移植到臺灣，取代戰前的日本軌道運輸，而將美國汽車文化視為現代性的進步象徵。
   </s>
   <s id="d1e961">
    美援結束之際成立交通部運輸計劃委員會，提出各種交通系統發展藍圖，卻受臺美斷交影響，另外邀請英國與德國顧問團隊來臺協助捷運規劃，這些政治因素也造成中運量高架系統與地下化高運量路線以及臺鐵北部車站地下化規劃之間的競合關係。
   </s>
   <s id="d1e966">
    在 1987年臺北捷運興建之後，臺灣工程社群努力克服前述規劃與車輛來源的分歧，建構出乾淨、準時與秩序等對先進國家科技現代性的想像之「捷運文化」（Huang 2020）。
   </s>
   <s id="d1e971">
    至於對行人空間的分析方面，藍嘉俊（2001）指出過去國家的交通政策偏好以私人運具用路權益為優先，導致對行人的交通環境不公平，頗有交通弱勢與社會排除的意涵，但尚未引用這些概念。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e976">
   <s id="d1e981">
    根據交通部（2021）調查與 2019 年臺灣社會變遷調查（傅仰止
   </s>
  </p>
  <p id="d1e986">
   <s id="d1e991">
    2020）的結果，臺灣使用汽車作為主要交通方式的比例約佔四分之一
   </s>
  </p>
  <p id="d1e996">
   <s id="d1e1001">
    （23%～26%）且仍在上升。
   </s>
   <s id="d1e1006">
    有關臺灣汽車市場規模成長的研究，往往只是時間序列分析（吳佳紋 2006），少數研究討論臺灣汽車產業成敗與市場結構的變遷（張家銘、吳政財 1997）。
   </s>
   <s id="d1e1011">
    例如，鄭陸霖（2006）分析臺灣汽車產業經歷過國家扶植政策的失敗、市場開放與 WTO 的衝擊，但高附加價值的零組件廠商透過學習與控制策略的交互運用，扮演東亞蓬勃汽車市場中一個隱形中介的角色。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1016">
   <s id="d1e1021">
    對車用晶片的供應短缺，凸顯臺灣在車用電子零件的產業優勢。
   </s>
   <s id="d1e1026">
    然而，由於忽視安全因素與進口車的競爭，臺灣國產整車市場需求近年大幅衰退（劉清耿 2017）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1031">
   <s id="d1e1036">
    對臺灣最主要的交通工具機車產業發展的歷史探討極少期刊著作，多數是學位論文（吳俊潭 2017）。
   </s>
   <s id="d1e1041">
    例如趙大維（1998）延續楊子葆的觀點，認為 1970 年代國家容忍甚至放縱機車成長為「都市服務的非正式部門」，來緩和都市交通服務不足的危機。
   </s>
   <s id="d1e1046">
    黃立強（2005）嘗試從世界體系理論，來分析臺灣機車產業依賴日本技術與投資的半邊陲特性，吳佳紋（2006）使用時間序列分析後，發現臺灣機車登記數增加會先於GDP 成長，而GDP 成長隨後才帶動小客車登記數成長，即汽車所有權是經濟發展後才擴張。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1051">
   <s id="d1e1056">
    （謝國雄 1989）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1061">
   <s id="d1e1066">
    在交通文化研究方面，駱冠宏（2007）將臺灣機車形象的性別化區分成三個時期：1930 到 1963 年間，機車擁有者多是富裕男性菁英，極少數女性有機會騎機車。
   </s>
   <s id="d1e1071">
    第二時期為 1964 年到 1976 年之間，機車擁有者由上層菁英逐漸轉變為中下階級，速克達（scooters）成為中產階級喜愛的私人交通工具，也有越來越多女性開始為了工作與家務騎機車。
   </s>
   <s id="d1e1076">
    最後從 1977 年到當代，機車成為兩性勞工階級主流生產工具與通勤交通工具，機車廣告所強調的陽剛氣質逐漸減弱。
   </s>
   <s id="d1e1081">
    與此類似地，高子航（2010）回溯臺灣機車產業發展歷程的政策規範，透過新聞、廣告與雜誌、電視等媒體文本的敘事，分析各時期的機車形象再現與機車文化脈絡，認為政府一直以交通事故風險與飆車等治安理由，污名化機車騎士。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1086">
   <s id="d1e1091">
    雖然，交通部運輸研究所出版眾多傑出的交通安全研究報告相當
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1096">
   <s id="d1e1101">
    值得參考，例如「我國小客車安全法規演進現況與發展方向」（財團法人車輛研究測試中心 2020a）、「我國機車安全法規演進現況與發展方向」（財團法人車輛研究測試中心 2020b）、「紀錄一段車安議題的公民實踐：從安全性召回到檸檬車立法」（劉清耿 2020），其他期刊論文如「建構交通事件之人工智慧物件偵測邏輯與實證研究」（吳沛儒等 2020）、「捷運環狀線交通施政規劃」（新北市政府交通局 2019）等。
   </s>
   <s id="d1e1106">
    此外，交通部運輸研究所近年重要成果分為七大項目，分別為運輸規劃評估、海空運發展策略、運輸安全系統、運輸經營管理、運輸科技發展、永續運輸發展以及港灣與鐵公路技術發展研究，著重產業發展策略（交通部運輸研究所 2020），然而不可諱言地，或許由於臺灣社會科學與運輸學門的交流與合作機會較少，使得交通弱勢、交通貧困與交通社會排除等，有關交通不平等主題仍較被忽略。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1111">
   <s id="d1e1116">
    雖然臺灣運輸文獻裡幾乎沒用過交通弱勢與交通貧困的概念，針對公共交通可及性的研究較為常見，如對臺灣公路可及性（陳榮明 1984）、高速鐵路可及性（楊家欣 2012; Kim et al. 2019）、或高齡與身心障礙交通可及性的研究等（潘佩君、劉欣怡 2018），亦可散見於少數城鄉與住宅研究，如陳勁甫等留意到臺灣民眾的主要交通方式分為機車、汽車、大眾交通工具三大類，又以機車為最主要交通方式，在臺灣空間規劃與城市發展的脈絡裡，這三大交通方式會顯著影響臺灣民眾租屋與求職的可及性（Chen and Lai 2011），此外，許添本等人以縣市層級資料進行研究，發現臺灣的汽車所有權與當地所得有關、機車成長則與公共交通可及性有顯著的負相關（Hsu et al. 2007）。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1121">
   <s id="d1e1126">
    況、房價或租金（Andersson et al. 2010）或原住民的就業弱勢（Lin et al. 2016），少數研究團隊如蕭再安等人將社會經濟地位與可及性融入永續交通指標（Shiau et al. 2015），但甚少研究關注公共交通可及性與交通工具選擇機車而導致車禍的關係。
   </s>
   <s id="d1e1131">
    為此，本研究建立第三個假設：公共交通可及性影響臺灣民眾的交通工具選擇，公共交通可及性越差的地區，民眾越容易選擇機車為主要交通工具，依賴機車的民眾會有較高的車禍風險。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （四）本文的理論架構
  </l2>
  <p id="d1e1136">
   <s id="d1e1141">
    當臺灣社會面臨各種交通政策議題時，儘管有不少碩士論文與研究報告，卻未能整合個體層級的調查數據，對於中下階級交通弱勢、主要交通方式與車禍風險提出整合性分析。
   </s>
   <s id="d1e1146">
    雖然臺灣社會變遷基本調查並非特別為交通研究設計的問卷，卻在其他社會經濟不平等的議題上有較多著墨，可以協助學界對此議題進行初步探索。
   </s>
   <s id="d1e1151">
    圖 1 為本研究的架構圖，首先，我們跟隨少數國外文獻建立職業風險假設，即臺灣民眾工作上的階級位置會影響其發生車禍的機率。
   </s>
  </p>
  <l1>
   H1：職業風險假設：車禍風險具有階級差異，中下階級的車禍風險較高。
  </l1>
  <p id="d1e1156">
   <s id="d1e1161">
    階級
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1166">
   <s id="d1e1171">
    公共運輸可及性
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1176">
   <s id="d1e1181">
    H2a
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1186">
   <s id="d1e1191">
    H3a
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1196">
   <s id="d1e1201">
    交通工具選擇
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1206">
   <s id="d1e1211">
    H1
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1216">
   <s id="d1e1221">
    H2b H3b
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1226">
   <s id="d1e1231">
    車禍次數
   </s>
  </p>
  <l3>
   圖 1 研究架構圖
  </l3>
  <p id="d1e1236">
   <s id="d1e1241">
    其次，社會階級差異可能影響其交通可負擔性，而導致依賴某類交通工具。
   </s>
   <s id="d1e1246">
    雇主或自營作業者有更多資源或更大的工作自主性，更傾向駕駛汽車，新中產階級次之，最後是非技術工人；機車則較少構成中下階級負擔，非技術工人與自營作業者更容易依賴之，非勞動力（如未成年人與高齡者）和失業者，則較依賴步行或大眾交通工具。
   </s>
   <s id="d1e1251">
    使用不同的交通工具將直接影響民眾的車禍風險，我們認為搭乘公共運輸的民眾車禍風險最低；車禍風險最高者為機車使用者。
   </s>
  </p>
  <l2>
   H2a：交通可負擔性假設 a：社會階級影響臺灣民眾可負擔的交通方式，階級地位較優勢者可負擔使用汽車，階級地位弱勢者傾向使用機車，非勞動力與失業者，傾向步行或搭乘大眾交通工具。
  </l2>
  <p id="d1e1256">
   <s id="d1e1261">
    H2b：交通可負擔性假設b：不同階級的交通工具選擇影響車禍風險：車禍風險最高者為機車使用者；搭乘公共運輸的車禍風險最低。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1266">
   <s id="d1e1271">
    與其他先進國家相比，臺灣的特色在於機車主導交通方式，而機車事故風險又高於其他交通方式（孫璋英 2004）。
   </s>
   <s id="d1e1276">
    綜合私人交通可負擔性假設（H2a 與 H2b），階級對於車禍風險的效果（H1）可能拆解出間接路徑：階級影響交通工具選擇，而各種交通工具的車禍風險不同（H2a*H2b），可能中介階級對車禍風險的影響。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1281">
   <s id="d1e1286">
    另一方面，公共交通可及性是交通弱勢的指標之一，也會影響交通工具選擇，居住在有公共交通服務的區域，會降低民眾騎乘機車的機率，汽車使用者則來自優勢階級或有家庭需要，較不會受到公共交通資源影響。
   </s>
   <s id="d1e1291">
    同時，我們也預期公共交通可及性會影響民眾的車禍次數。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1296">
   <s id="d1e1301">
    H3a：公共交通可及性假設 a：公共交通資源的普及程度影響民眾交
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1306">
   <s id="d1e1311">
    通方式選擇；公共交通資源越少，民眾越傾向以機車為主要交通方式。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1316">
   <s id="d1e1321">
    H3b：公共交通可及性假設 b：缺乏公共交通可及性的區域，民眾因使用汽機車導致的車禍風險較高。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1326">
   <s id="d1e1331">
    從統計意涵來說，H3a 與 H2b 暗示交通工具選擇中介公共交通可及性對車禍風險的影響，換言之，缺乏公共交通可能會促使民眾採取車禍風險較高的交通工具，因此，可以預期當我們考量 H3a*H2b 的影響後，H3b 的效果可能會降低。
   </s>
   <s id="d1e1336">
    值得注意的是，公共交通服務可及性與控制變量都市化程度有一定程度的正相關，然而，有些新興城鎮都市化程度較高但公共交通也可能較差。
   </s>
   <s id="d1e1341">
    城鄉差距對車禍風險的影響也可能互相矛盾：一方面缺乏公共交通服務可能擴大使用汽機車的機率，另一方面鄉下人口稀少、道路交通活動不繁忙，又會減少車禍風險，我們將會著重在測量交通服務的可及性本身，城鄉差距變量則必須另行控制與解釋。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1346">
   <s id="d1e1351">
    為了檢驗上述直接與間接的因果路徑，本研究在預測車禍風險的模型中納入交通工具的選擇後，檢驗以階級來衡量的可負擔性與公共交通可及性的效果變化，預期兩者影響會被選擇機車這個中介變量削弱。
   </s>
   <s id="d1e1356">
    據此，實證分析結果可能較為支持三個假設的其中一些因果路徑，而未必全部都支持（Pearl 2009）。
   </s>
  </p>
  <l1>
   三、資料來源與研究方法
  </l1>
  <p id="d1e1361">
   <s id="d1e1366">
    在本研究裡，我們要驗證階級不平等與居住地的公共交通可及性這兩大交通弱勢因素，透過交通工具選擇對車禍風險所造成的影響，
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1371">
   <s id="d1e1376">
    為了突破調查研究的資料限制，我們需合併兩層數據，第一層數據是臺灣社會變遷調查裡社會經濟地位與交通行為的抽樣資料，第二層數據是鄉鎮層級的總體交通發展資料，我們統計各鄉鎮市區的火車、捷運站點數以及公車站牌乘以路線數（千），並除以地區面積，以標準化為密度的方式測量公共交通可及性，以下分別討論之。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （一）全國抽樣調查裡的交通生活方式
  </l2>
  <p id="d1e1381">
   <s id="d1e1386">
    本文使用 2019 年臺灣社會變遷調查風險社會組之交通行為與風險問卷題組（以下簡稱為「社會變遷風險調查」）（傅仰止 2020），未來希望能長期追蹤臺灣民眾的交通活動。
   </s>
   <s id="d1e1391">
    當然，社會變遷風險調查並非首創的交通調查，交通部自 2009 年起執行的《全國民眾日常運具調查》，對於運具使用與通勤時間等有相當高品質的資料（林之耀 2019），卻在 2017 年一度宣布終止，2020 年重啟。
   </s>
   <s id="d1e1396">
    然而，該調查職業類別紀錄較為簡略，較難處理社會經濟地位差異。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1401">
   <s id="d1e1406">
    度轉型的行動研究」電話調查，其中有些題目改善後納入 2019 年社會變遷風險調查。
   </s>
   <s id="d1e1411">
    這兩份調查有助於我們設計問卷、其統計結果也可以跟後來的社會變遷風險調查進行比對或整合。
   </s>
   <s id="d1e1416">
    社會變遷風險調查之交通相關變量的敘述統計，如表 1 所示。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1421">
   <s id="d1e1426">
    本研究主要的自變量是社會階級，參考由 Wright（1985）所發展的新馬克思主義階級分析法，可將階級位置分為六到十二類，曾經在臺灣階級分析中被多次引用（許嘉猷 1994；林宗弘 2009）。
   </s>
  </p>
  <l3>
   表 1 描述統計
  </l3>
  <p id="d1e1431">
   <s id="d1e1436">
    研究變量 平均數 標準差 最小值 最大值
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1441">
   <s id="d1e1446">
    中介變量與依變量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1451">
   <s id="d1e1456">
    主要交通工具
   </s>
  </p>
  <l3>
   表 1 描述統計（續）
  </l3>
  <p id="d1e1461">
   <s id="d1e1466">
    研究變量 平均數 標準差 最小值 最大值
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1471">
   <s id="d1e1476">
    暴露度
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1481">
   <s id="d1e1486">
    最近的調查結果。
   </s>
   <s id="d1e1491">
    其次，另一個與社會階級可負擔性有關的變量，是過去研究裡較為常見的每月個人所得或家庭所得，以及交通費用佔每月所得的比例，本研究發現受訪者每月所得高低，顯著影響交通成本佔比與交通方式選擇。
   </s>
   <s id="d1e1496">
    過去歐美文獻將交通負擔性高的群體定義為交通費用佔所得比例10%～20%（Lucas et al. 2016: 357），我們也建構交通費用為所得比例 15% 以上群體的虛擬變量。
   </s>
   <s id="d1e1501">
    第三，教育程度會影響所得與社會階級位置與交通方式選擇，教育程度以年為單位，可以測量人力資本的影響。
   </s>
   <s id="d1e1506">
    此外，職業特徵可能影響民眾交通活動的「暴露度」（exposure）。
   </s>
   <s id="d1e1511">
    通常車禍風險研究裡的暴露度是以是否駕車、使用交通工具的時間例如每日通勤或每週駕駛時數來控制（Di Milia et al. 2011; Van den Berghe 2017），由於此次社會變遷調查並未詳細詢問通勤時數，因此僅以駕照有無、是否屬於「批發零售運輸倉儲郵政及快遞」相關產業從業人員來測量。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1516">
   <s id="d1e1521">
    在控制變量方面，有研究發現女性車禍死亡率遠低於男性（孫璋
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1526">
   <s id="d1e1531">
    英 2004），卻另有研究認為女性機車事故機率偏高（Chang and Yeh 2007）。
   </s>
   <s id="d1e1536">
    在傳統父權社會裡，女性往往由於職業區隔或家庭分工等因素影響而欠缺駕駛能力與經驗，或者因為薪資較低而無法購買汽車（駱冠宏 2007），根據人力資源調查，運輸倉儲業勞工的性別比例最為偏頗。
   </s>
   <s id="d1e1541">
    加上女性平均餘命較長，而造成行動不便或無法駕車，亦可能是導致女性淪為交通弱勢的因素之一。
   </s>
   <s id="d1e1546">
    隨後，我們亦將女性加入控制變量，在放入交通工具選擇後，最終模型結果呈現兩性車禍風險差異不顯著。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1551">
   <s id="d1e1556">
    此外，生涯（life-cycle）可能造成交通方式變化，例如年輕人基於同儕壓力或社交需要求購買機車，家中有嬰幼兒的家庭偏好使用汽車代步，待到年長之後又回到使用大眾交通工具，若是每個人都會經歷各種交通方式的生涯階段，跟階級或社會排除的關聯就比較微弱，至少，生涯階段應該被視為影響交通方式選擇與車禍風險的控制變量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1561">
   <s id="d1e1566">
    （Heinen and Chatterjee 2015）。
   </s>
   <s id="d1e1571">
    婚姻狀況以及家內分工，生涯階段與家庭需求，例如接送小孩上學，也會顯著影響交通工具選擇，我們以受訪者的年齡、婚姻狀態與家中12 歲以下的小孩數量來測量生涯因素。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （二）合併加總層級的交通資料
  </l2>
  <p id="d1e1576">
   <s id="d1e1581">
    除了階級不平等的影響之外，交通的社會弱勢往往來自交通建設公共投資不均所造成的城鄉差異。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1586">
   <s id="d1e1591">
    （內政部警政署 2020），為各類車輛中最高，過去的研究顯示 1998 – 2010 年累積的車禍住院人數，機車受傷者佔四分之三（張嚴云 2013），而民眾選擇高風險、低成本的機車作為交通方式，可能是可負擔性與公共交通可及性不足下的交通弱勢等多種因素影響所導致的結果。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1596">
   <s id="d1e1601">
    過，值得注意的是臺灣城市地區使用機車的民眾仍有 48.3%，顯示機車仍有一定程度的便利性，即使有公共運輸服務也仍是部分民眾的理性選擇。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1606">
   <s id="d1e1611">
    臺灣偏鄉交通弱勢可能導致各地區車禍風險不平等。
   </s>
   <s id="d1e1616">
    如圖 2 所示，根據交通部運輸研究所（2019）運輸安全網站資料系統等單位所提供的資料，估計各縣市公車、捷運與鐵路站點密度（每一千平方公里，取對數），與當地每十萬輛機車輛車禍死亡率之間的簡單線性迴歸關係，結果發現明顯的負相關（−0.8231），顯示公共交通可及性高的地區，車禍死亡率—尤其是機車事故死亡率就越低，這可能是交通工具風險與醫療資源可及性不足等多重因素造成的結果。
   </s>
   <s id="d1e1621">
    不過，在縣市層級的相關分析中，我們也發現每十萬輛機車數車禍死亡率與醫療院所平均每萬人口病床數的相關性（r = −0.3489）不如公共運輸可及性高，且不顯著。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1626">
   <s id="d1e1631">
    在本研究的調查數據裡可以發現，公共交通主要替代的交通工具正是機車。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1636">
   <s id="d1e1641">
    捷運站地區之主要交通工具為騎乘機車者，減少 9.9 個百分點，然而
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1646">
   <s id="d1e1651">
    開汽車者在有火車站與捷運站地區僅減少 3.8 個百分點。
   </s>
   <s id="d1e1656">
    因此，雖然在有公共運輸服務的城市地區仍有不少民眾選擇便利的機車，缺乏公共交通服務恐怕是導致民眾更依賴機車的其中一個因素，形成交通弱勢並可能提高車禍風險。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1661">
   <s id="d1e1666">
    由於臺灣的公共運輸服務不僅依賴軌道運輸，也常由公車承擔，我們在統計模型裡也考慮公車服務供應量的影響。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1671">
   <s id="d1e1676">
    我們使用三個變量來測量公共交通可及性，第一個是受訪者所在的
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1681">
   <s id="d1e1686">
    「鄉鎮市區」此一地裡範圍內火車站數，第二個是受訪者所在的鄉鎮市區捷運站數，第三個是該鄉鎮市區的公車站牌×路線數（千），並
   </s>
  </p>
  <l3>
   圖 2 臺灣各地區的大眾交通工具（火車、捷運站與公車站點密度對數）與機車車禍死亡率（A1 類機車事故死亡人數╱每十萬輛機車數）（2019）
  </l3>
  <p id="d1e1691">
   <s id="d1e1696">
    資料來源：
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1701">
   <s id="d1e1706">
    運輸安全網站資料系統（交通部運輸研究所 2019）http://talas-pub.iot.gov.tw/TBfiles/106_C.aspx
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1711">
   <s id="d1e1716">
    交通部臺灣鐵路管理局（2016）https://data.gov.tw/dataset/33425
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1721">
   <s id="d1e1726">
    臺北大眾捷運股份有限公司（2019）https://data.gov.tw/dataset/61474桃園大眾捷運股份有限公司（2019）https://data.gov.tw/dataset/46315高雄捷運股份有限公司 https://data.gov.tw/dataset/47098
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1731">
   <s id="d1e1736">
    公共運輸整合資訊流通服務平臺 https://ptx.transportdata.tw/PTX/Service?categoryName=%E5%85
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1741">
   <s id="d1e1746">
    %AC%E8%BB%8A&amp;fbclid=IwAR1W84u1reCHGb1JIlRxEqitosS5YhtK9FTJ0-cnQpn_627AmSyq OsKJtWg
   </s>
  </p>
  <l3>
   圖 3 火車與捷運站有無對交通工具選擇之影響，2019
  </l3>
  <p id="d1e1751">
   <s id="d1e1756">
    資料來源：本研究合併社會變遷風險調查與總體資料計算而得。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1761">
   <s id="d1e1766">
    轉換為標準化的密度（每平方公里站點數或站牌×路線數（千）），以此來估計臺灣民眾受公共交通可及性影響改變主要交通方式的機率。
   </s>
   <s id="d1e1771">
    最後值得再次說明，城鄉差距對車禍風險的影響複雜，我們假設城市交通可及性高、但也可能由於交通活動繁忙而車禍風險更大，社會變遷風險調查提供受訪者居住地為城市、城鎮與鄉村的都市化程度分類，做為控制變量。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （三）依變量：主要交通方式與過去二十年來發生車禍次數
  </l2>
  <p id="d1e1776">
   <s id="d1e1781">
    感謝臺灣社會變遷調查團隊的協助，我們在調查當中設計兩道問題，第一個問題是「請問您最常使用哪種交通工具」，參考交通部
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1786">
   <s id="d1e1791">
    《全國民眾日常運具調查》共 12 項，為符合臺灣本土交通工具使用實況，陳勁甫等（Chen and Lai 2011）、林楨家等（Lin and Cheng 2016）都劃分過四種主要交通方式，即步行與腳踏車為第一類，捷運、公車、火車、高鐵、輕軌電車、計程車與 Uber 屬於公共交通方式，機車與電動機車合為一類，汽車含電動汽車為一類，是本文的中介變量。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1796">
   <s id="d1e1801">
    我們加入第二個重要變量是「請回想一下過去 20 年來，您大約有多少次車禍受害經驗」，答案是次數，這個設計靈感來自其他的車禍風險研究，例如美國追蹤 NHIS 樣本過去二十年內的車禍傷亡紀錄
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1806">
   <s id="d1e1811">
    （Denney and He 2014），然而臺灣社會變遷調查為保護受訪者隱私，無法串聯官方紀錄，因此採用回溯式追問。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1816">
   <s id="d1e1821">
    圖 4 顯示受訪者回答過去二十年的車禍受害經驗次數分配，可以
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1826">
   <s id="d1e1831">
    發現數據結構呈現點狀分布且有右端的長尾，有極少數受訪者回答 20
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1836">
   <s id="d1e1841">
    次，多數回答 0 次或 1 次，平均值大約 1.1 次，圖 5 則顯示三種交通生活方式的車禍次數與離散程度的重大差異，步行組、公共運輸組均值皆貼近於 0 且多半少於五次，機車組（總人數的 53%）均值為 1.38
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1846">
   <s id="d1e1851">
    次、最多可達 15 次，汽車組則均值為 1.09 次，較機車組低、離散程
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1856">
   <s id="d1e1861">
    度相近，但極大值可以達到 20 次。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1866">
   <s id="d1e1871">
    根據前述兩個主要依變量的特殊數據性質，我們在四種交通生活方式的分析上選擇交通研究常用的多元分類邏輯迴歸（Multinomial Logistic Regression, MNL）來分析民眾選擇四類交通方式的原因。
   </s>
   <s id="d1e1876">
    針對車禍次數，我們採用 Poisson 模型進行估計，並檢驗是否過離散與零膨脹，發現 Zero-Inflated Negative Binomial Regression（ZINB）是較佳的模型，然而，兩個模型結果差異並不大，本研究以 Poisson 作為主要的呈現，Zero-Inflated Negative Binomial Regression 置於附表。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1881">
   <s id="d1e1886">
    —交通生活方式或車禍的發生比（Odds ratio）並且逆推估計機率，對非負值整數來說，Poisson 分布是最常見的統計分布，通常用於估計時間與空間彼此獨立的整數隨機機率事件（Agresti 2002）。
   </s>
   <s id="d1e1891">
    模型報告表上的正向與負向迴歸係數，則會提高或降低該事件的發生比率或機率。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1896">
   <s id="d1e1901">
    此外，本文針對因果機制的檢驗也利用廣義線性方程模型（gen- eralized structural equation modeling, GSEM）以相同的模型設定進行驗證並使用線性方程模型（structural equation modeling, SEM）進行一次估計、拆解直接和間接效果。
   </s>
  </p>
  <l3>
   圖 4 受訪者回答過去二十年曾經發生車禍（造成健康與經濟損失）次數分配
  </l3>
  <p id="d1e1906">
   <s id="d1e1911">
    資料來源：傅仰止 2020。
   </s>
  </p>
  <l3>
   圖 5 二十年來曾經發生車禍次數與主要交通方式的關聯
  </l3>
  <p id="d1e1916">
   <s id="d1e1921">
    資料來源：傅仰止 2020。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1926">
   <s id="d1e1931">
    級與非技術工人的車禍風險較高，火車站與捷運站密度會降低車禍風險，但是公車站點密度則會增加風險。
   </s>
   <s id="d1e1936">
    放入交通工具選擇後，階級與交通可及性的效果下降。
   </s>
   <s id="d1e1941">
    然而，Stata 的 GSEM 並不支援直接和間接效果的分析，因此我們僅能在 SEM 的架構下分解直接與中介效果。
   </s>
   <s id="d1e1946">
    將前述的效果拆解為直接、間接效果發現：對於車禍風險，新中產階級有顯著直接與間接正向效果，非技術工人有正向間接效果；捷運站密度有負向直接與間接效果、公車站點密度則為正向直接和間接效果，最後，火車站密度只有負向間接效果。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1951">
   <s id="d1e1956">
    的影響。
   </s>
   <s id="d1e1961">
    在後續的分析中，本文受限於依變量的特徵，仍使用多類別邏輯迴歸與次數模型進行說明，並估計較為穩健的結果。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1966">
   <s id="d1e1971">
    我們關注的自變量是階級，除了職業風險假設之外，也由於交通可負擔性不同而影響民眾主要交通方式選擇，然後改變其車禍風險。
   </s>
  </p>
  <l3>
   圖 6 臺灣民眾的社會階級地位與主要交通方式的關聯
  </l3>
  <p id="d1e1976">
   <s id="d1e1981">
    資料來源：傅仰止 2020。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1986">
   <s id="d1e1991">
    1 對於 GSEM 或 SEM 結果有興趣的讀者，可以參考我們隨論文提供的公開數據與程式檔案。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e1996">
   <s id="d1e2001">
    自雇者以機車為主（57.8%）、其次是汽車（24.9%）， 非技術工人
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2006">
   <s id="d1e2011">
    （67.0%）與失業者（63.2%）最仰賴機車，各階級主要交通工具使用比例，明確顯示社會階級透過可負擔性影響交通方式，以下將驗證其對車禍的影響。
   </s>
  </p>
  <l1>
   四、統計結果
  </l1>
  <l2>
   （一）階級、公共交通可及性與主要交通方式
  </l2>
  <p id="d1e2016">
   <s id="d1e2021">
    本節將報告中介變量與依變量的統計結果。
   </s>
   <s id="d1e2026">
    首先，本研究將呈現導致臺灣民眾採取四種交通方式的社會經濟因素。
   </s>
   <s id="d1e2031">
    如文獻所述，階級導致的職業風險與可負擔性差異，與公共交通可及性，是交通弱勢兩大來源並塑造主要交通方式。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2036">
   <s id="d1e2041">
    —主要分為步行、公共運輸、機車與汽車四類，使用多元類別迴歸模型對發生比進行估計，正相關表示自變量導致該類交通方式的發生比上升。
   </s>
   <s id="d1e2046">
    本文利用 Hausman test 與 Seemingly unrelated estimation，檢驗類別間是否有違反不相關選項的獨立性（Independence of Irrelevant Alternatives, IIA）。
   </s>
   <s id="d1e2051">
    結果發現在交通工具的選擇中，移除機車選項，開汽車的發生比會增加（p &lt; 0.01），換言之，騎機車者有較高的機會改開汽車，其他類型則無顯著差異，針對違反預設的組別，我們補充汽機車使用者的邏輯迴歸模型請見附表 1，結果與多元類別迴歸相近，若採用複雜巢狀邏輯迴歸模型估計卻無法收斂。
   </s>
   <s id="d1e2056">
    由於我們在交通工具分類上已經採取互斥而非排序的問卷設計，而且其他可負擔性變量對交通方式四分類的預測影響更大，故正文仍以 MNL 分析結果來說明。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2061">
   <s id="d1e2066">
    者與開汽車者的生涯與家庭狀態、階級等社會經濟地位指標、公共運
   </s>
  </p>
  <l3>
   表 2 四種交通生活方式的 MNL 模型，社會變遷風險調查 2019
  </l3>
  <p id="d1e2071">
   <s id="d1e2076">
    MNL
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2081">
   <s id="d1e2086">
    交通生活方式
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2091">
   <s id="d1e2096">
    （以步行為對照組）
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2101">
   <s id="d1e2106">
    公共運輸 機車 汽車
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2111">
   <s id="d1e2116">
    N = 1,799, log likelihood=−1,547.27 Chi2 = 1,135.81*** AIC = 3,226.54 BIC = 3,589.21
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2121">
   <s id="d1e2126">
    *p &lt; .05 **p &lt; .01 ***p &lt; .001
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2131">
   <s id="d1e2136">
    資料來源：本研究。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2141">
   <s id="d1e2146">
    輸可及性的情況。
   </s>
   <s id="d1e2151">
    模型聚焦於階級（H2a）與公共交通可及性（H3a）的影響，相較於非勞動力，非技術工人與自雇者較容易騎機車；而在汽車與步行的選擇比較上，雇主、新中產階級、非技術工人與自雇者皆比起非勞動力更傾向開汽車，開車發生率的迴歸係數由高到低順序為非技術工人、雇主、自雇者、新中產階級，優勢階級（雇主、新中產階級）有較高的機率開汽車，非技術工人與自雇者雖然也較可能開汽車，但他們騎機車機率亦顯著高於其他階級，最後非勞動力與失業者則傾向步行。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2156">
   <s id="d1e2161">
    另一方面，作為替代階級測量的所得與教育程度，對交通工具選擇也有一致的影響，即高教育者偏向使用公共運輸、高所得者偏向公共運輸與汽車。
   </s>
   <s id="d1e2166">
    然而，交通成本佔家庭收入超過 15% 的群體通常騎機車，顯示機車使用者可能是交通可負擔性的弱勢。
   </s>
   <s id="d1e2171">
    在公共交通可及性的三個變量方面，居住地區每平方公里捷運站數越高的民眾，騎乘機車的機率會顯著下降，而在步行與汽車的比較中，火車站數增加會提升開車的機率；每平方公里的捷運站數與公車站牌×路線數（千）則會降低開車傾向，值得注意的是，僅有捷運站密度會明顯減少機車使用發生率。
   </s>
   <s id="d1e2176">
    此外，社會變遷衡量城鄉差距的三分類也有其作用，即城鎮與鄉村較不會採用公共運輸，而是依賴開車，前述結果分別支持 H2a 以及 H3a。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2181">
   <s id="d1e2186">
    在控制變量方面，女性較依賴公共運輸而非汽機車，年齡與使用機車或汽車的機率成倒 U 型關係，其中使用機車者的平均年齡峰值較年輕，年齡越高使用機車比率會快速下降，使用汽車機率的峰值則較偏向中壯年，家中有 12 歲以下兒童者，也會大幅提高受訪者選擇開汽車機率，這些結果大致符合生涯影響交通方式的解釋。
   </s>
  </p>
  <l2>
   （二）階級、公共交通可及性、交通工具選擇與車禍次數
  </l2>
  <p id="d1e2191">
   <s id="d1e2196">
    表 3 報告 Poisson 模型的迴歸係數。
   </s>
   <s id="d1e2201">
    首先，Poisson 模型 A 與前一個 MNL 採用相同的自變量，模型 B 加入主要交通方式並且發現交通工具選擇產生明顯中介作用，模型 A 與模型 B 的比較有助於呈現這個作用。
   </s>
   <s id="d1e2206">
    選擇模型的過程中，本研究測試過 Poisson、Negative Binomial Regression 以及 Zero-Inflated Negative Binomial Regression with Robust of Standard Error，發現依變項有過離散的問題（Likelihood-ratio test of alpha = 0: Chi2 = 461.37***）；其次，零膨脹檢定結果顯著（Vuong test of zinb vs. standard negative binomial: z = 4.32***），但僅年齡變量有顯著影響，主模型結果與 Poisson 模型沒有太大的差異，故接下來將呈現 Poisson 模型的結果（Zero-Inflated Negative Binomial Regression with Robust of Standard Error 模型請參考附表 2）。
   </s>
   <s id="d1e2211">
    同時在 Poisson 模型中，除了年齡（47.87）與其平方項（48.99）有較高的 VIF，每平方公里火車站數（5.26）、公車站牌×路線數（千）（6.55）次之，其他變項的 VIF 介於 1.06–2.69 之間，這顯示自變數之間未有嚴重的多重共線性，因此所有自變量可以放入同一模型估計。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2216">
   <s id="d1e2221">
    模型 A 尚未加入四種交通方式，結果發現過去二十年來，非技術工人與新中產階級的車禍發生率最高，顯著高於非勞動力，其次是自營作業者，而雇主與失業者的係數為負，雖然不顯著，但表示兩者車禍風險最小，呈現出階級的車禍風險差異（H1）。
   </s>
   <s id="d1e2226">
    公共交通可及性方面，居住鄉鎮市區每平方公里火車站或捷運站數可以明顯減少該受訪者車禍發生率，公車服務則與車禍發生率呈現正相關，除此仍支持公共交通可及性假設 H3b，然而軌道運輸與公車效果差異也顯示推廣公共交通服務仍需要私人運具配合調整，否則無法改善車禍風險。
   </s>
  </p>
  <l3>
   表 3 過去二十年來車禍經驗次數的 Poisson 模型，社會變遷風險調查 2019
  </l3>
  <p id="d1e2231">
   <s id="d1e2236">
    自變量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2241">
   <s id="d1e2246">
    Poisson A Poisson B
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2251">
   <s id="d1e2256">
    係數 標準誤 係數 標準誤
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2261">
   <s id="d1e2266">
    主要交通工具 參考組：步行
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2271">
   <s id="d1e2276">
    公共運輸 −0.56*** (0.14)
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2281">
   <s id="d1e2286">
    機車 0.38*** (0.11)
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2291">
   <s id="d1e2296">
    汽車 0.13 (0.12)
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2301">
   <s id="d1e2306">
    階級 參考組：非勞動力
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2311">
   <s id="d1e2316">
    公共運輸可及性
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2321">
   <s id="d1e2326">
    *p &lt; .05 **p &lt; .01 ***p &lt; .001
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2331">
   <s id="d1e2336">
    模型B 納入交通工具選擇後，首先，使用機車的車禍發生率明顯高於步行、公共運輸則是顯著低於步行，風險大小排序為：機車&gt; 汽車～步行&gt; 公共運輸，交通工具選擇對車禍發生率的統計效果明顯，支持假設 H2b。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2341">
   <s id="d1e2346">
    其次，針對最大似然模型，Karlson et al.（2012）提出估計中介效果之 KHB 分析，可惜此一估計方法無法適用於次數模型，因此我們仍採用 Seemingly unrelated estimation 檢驗模型 A、B 中同一變量的係數變化，結果顯示新中產階級與非技術工人的車禍風險差距皆降低，這可能是由於他們更依賴機車或汽車代步，加入交通工具選擇後導致其階級主效應下滑。
   </s>
   <s id="d1e2351">
    此外，居住鄉鎮市區每平方公里火車站或捷運站數減少車禍風險的效果、還有公車服務與車禍風險正相關也被削弱，表示受訪者住在公共交通可及性高的城市地區，卻仍以騎機車為主要交通方式，則不太可能降低其車禍風險。
   </s>
   <s id="d1e2356">
    同時，需要留意的是，在 MNL模型中，居住地每平方公里火車站數會增加開汽車的機率，Poisson 模型中介效果也顯示雖然鐵路運輸有助於降低車禍風險，但也增加民眾開車機會而互相抵消。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2361">
   <s id="d1e2366">
    總的來說，最終模型合乎我們的假設：首先，H1 不同階級所面臨的車禍風險並不相同，其中非技術工人與新中產階級的風險偏高。
   </s>
   <s id="d1e2371">
    其次，納入交通工具選擇後，H2b 使用不同交通工具的車禍風險具有差異，搭乘公共運輸的車禍風險最低、騎機車的車禍機率最高。
   </s>
   <s id="d1e2376">
    最後， H3b 公共交通可及性可能影響車禍風險，居住地的公共運輸密度會影響臺灣民眾遭遇車禍的機率，然而，綜合零膨脹的負二項模型（附表 2）的結果，本文認為捷運站數降低車禍風險是較為穩健的發現。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2381">
   <s id="d1e2386">
    根據中介效果的檢驗，階級以及公共交通可及性對於車禍風險的影響，會顯著被交通工具選擇中介，不同階級車禍風險（H1）有部分
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2391">
   <s id="d1e2396">
    透過交通工具選擇而導致（H2a*H2b）。
   </s>
   <s id="d1e2401">
    此外，公共交通可及性，特別是居住地每平方公里的捷運站數對於車禍機率的影響（H3b）被主要交通方式的中介效果（H3a*H2b），也在 Poisson 以及負二項式模型獲得支持。
   </s>
   <s id="d1e2406">
    這表示雖然中下階級民眾可能由於經濟負擔、或者受限於公共交通可及性低才去騎機車，一旦騎機車就使其車禍風險最高。
   </s>
   <s id="d1e2411">
    在控制變量方面，模型 A 結果顯示女性、已婚、高齡、公部門就業者與農村居民較少發生車禍，而模型 B 加入四種交通方式選擇後，已婚、公部門就業者與鄉村居民仍然是重要的降低車禍風險因子，性別差異不顯著。
   </s>
   <s id="d1e2416">
    再者，高收入者、高交通支出者變成顯著的高車禍風險，顯示高社經地位的駕駛人其實也暴露於高車禍風險、而中下階級民眾的車禍風險則多半是選擇機車才導致其增加。
   </s>
  </p>
  <l1>
   五、結論與討論
  </l1>
  <p id="d1e2421">
   <s id="d1e2426">
    臺灣的車禍風險偏高向來受到輿論詬病，然而其背後的社會因素常被忽略。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2431">
   <s id="d1e2436">
    「職業風險假設」，發現這類研究確實較為罕見；其次，我們透過國際文獻裡的交通弱勢，特別是交通可負擔性與公共交通可及性這兩個概念，來連結階級對車禍風險的影響。
   </s>
   <s id="d1e2441">
    與其它工業國家的運輸研究相比，機車是臺灣交通方式的一大特色，因此我們回顧臺灣社會科學或城鄉研究文獻裡，對於臺灣四種主要交通生活方式：步行、公共交通、機車，以及汽車發展的相關研究，雖然在這些文獻裡，作者們未必使用交通弱勢的概念，卻點出臺灣經濟發展初期軌道運輸停滯、讓公路與私人交通工具隨市場需求發展之後，形成以機車為主的交通方式選擇。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2446">
   <s id="d1e2451">
    最大比例。
   </s>
   <s id="d1e2456">
    然而迄今為止，仍然缺乏將個體層級的階級、交通方式選擇，與車禍事故風險連結的調查研究。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2461">
   <s id="d1e2466">
    2019 年社會變遷風險調查的資料提供我們寶貴的機會，得以合併鄉鎮市區加總層級的交通服務資料，來探討臺灣民眾的階級身分導致汽車可負擔性不足，以及公共交通可及性不足，影響民眾採用四種主要交通方式的機率，進而估計不同交通方式的車禍風險差異。
   </s>
   <s id="d1e2471">
    統計分析發現，階級不平等所隱含的可負擔性明顯影響民眾選擇機車或汽車作為主要交通生活方式的機率，透過中下階級依賴機車而提高車禍風險，而受訪者居住地區有捷運站，將會大幅降低其使用機車的機率，從而緩和其遭遇車禍的風險，再次證實以捷運擴大公共交通可及性的效益。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2476">
   <s id="d1e2481">
    不可諱言，本文仍有一些來自社會調查資料性質的限制。
   </s>
   <s id="d1e2486">
    首先，依變量是受訪者回溯二十年的車禍次數，可能會影響答案的信度與效度，但統計顯示仍是可行的問卷設計方案。
   </s>
   <s id="d1e2491">
    第二，由於本研究最初的設計不完全針對運輸學門議題，在主要交通工具選擇上採取互斥而非排序的答項，有可能違反不相關選項的獨立性（Independence of Irrel- evant Alternatives, IIA）且無法估計多元交通模式對汽機車使用頻率或里程數的影響（Heinen and Mattioli 2019）、同時也遺漏通勤時間或工作地點等重要交通變量，應該在未來的問卷裡亡羊補牢。
   </s>
   <s id="d1e2496">
    第三，加總層級變量的套疊僅達到鄉鎮區層級，有些鄉鎮區的面積很大，導致我們無法準確計算受訪者地理位置與火車站或捷運站的真正距離。
   </s>
   <s id="d1e2501">
    第四，社會調查很難銜接肇事情況與位置等具體地理資訊，因此也無法探究車禍是否為交通系統設計的問題所致。
   </s>
   <s id="d1e2506">
    不過，在缺乏少數變量或測量不夠準確的資料影響之下，仍能顯示階級與民眾選擇騎機車，以及騎機車對過去二十年來受訪者之車禍發生率的顯著效果。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2511">
   <s id="d1e2516">
    通弱勢、交通貧困與交通的社會排除等交通不平等概念，雖然有理論引介，迄今臺灣實證研究仍少，本文在使用這些概念時面臨測量與操作化的困難，階級不平等與騎機車也只是導致民眾車禍風險的諸多因素之一，本研究希望能拋磚引玉，有助於社會科學與運輸學門未來的交流合作。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2521">
   <s id="d1e2526">
    就本文延伸的政策意義而言，除了針對勞工階級與青年世代進行交通事故的教育宣導、針對機車使用者改善執法政策與道路設計之外，臺灣社會正面對擴大軌道系統或持續改善公路系統的爭議。
   </s>
   <s id="d1e2531">
    2017年前瞻基礎建設特別條例（簡稱前瞻條例）在黨派爭論下通過，原來軌道建設預定投入 4,241 億元，包括高雄捷運延伸 856 億元、桃園捷運綠線 247 億元、臺中捷運藍線 118 億元（行政院 2017）。
   </s>
   <s id="d1e2536">
    2020 年九月國家發展委員會修正公布前瞻 2.0 建設計畫預算案裡，卻大幅調降軌道預算為 1,903 億，從 48% 降至 23%（廖珪如、林巧雁 2020）。
   </s>
   <s id="d1e2541">
    最近，雙北捷運整合與延伸到基隆的爭議、南鐵東移拆遷議題，以及高鐵向南延伸到屏東與向東延伸到宜蘭等政策，也引發討論。
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2546">
   <s id="d1e2551">
    軌道運輸對於國家及城市發展至關重要（Louf et al. 2014），研究顯示軌道系統能明顯節省長距離運輸時間與成本（Bunn and Zannin 2016），也是減緩交通壅塞和污染的重要對策。
   </s>
   <s id="d1e2556">
    然而在臺灣，公共交通系統過去相對依賴公車服務（Yu 2008），捷運服務則集中在臺北市與新北市、高雄市逐漸擴張，桃園、臺中剛開始發展，臺南則尚無規劃。
   </s>
   <s id="d1e2561">
    公共交通服務有助於減少階級與城鄉差距導致的交通弱勢，但除了改善可及性之外，捷運普及可能有助於中下階級民眾擺脫對高風險交通工具機車之依賴，或許也是減少車禍風險與健康成本的重要策略，此一社會風險與成本值得納入軌道建設的公共政策中詳細討論。
   </s>
  </p>
  <l3>
   附表 1 汽機車兩類使用者的邏輯迴歸模型
  </l3>
  <p id="d1e2566">
   <s id="d1e2571">
    自變量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2576">
   <s id="d1e2581">
    選擇汽車 (= 1) / 選擇機車 (= 0)
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2586">
   <s id="d1e2591">
    *p &lt; .05 **p &lt; .01 ***p &lt; .001
   </s>
  </p>
  <l3>
   附表 2 Zero-Inflated Negative Binomial Regression with Robust of Standard Error
  </l3>
  <p id="d1e2596">
   <s id="d1e2601">
    自變量
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2606">
   <s id="d1e2611">
    ZINB A ZINB B
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2616">
   <s id="d1e2621">
    係數 標準誤 係數 標準誤
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2626">
   <s id="d1e2631">
    主要交通工具 參考組：步行
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2636">
   <s id="d1e2641">
    公共運輸 −0.56* (0.23)
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2646">
   <s id="d1e2651">
    機車 0.41* (0.20)
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2656">
   <s id="d1e2661">
    汽車 0.17 (0.22)
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2666">
   <s id="d1e2671">
    階級 參考組：非勞動力
   </s>
  </p>
  <l3>
   附表 2 Zero-Inflated Negative Binomial Regression with Robust of Standard Error（續）
  </l3>
  <p id="d1e2676">
   <s id="d1e2681">
    ZINB A ZINB B
   </s>
  </p>
  <l3>
   附表 2 Zero-Inflated Negative Binomial Regression with Robust of Standard Error（續）
  </l3>
  <p id="d1e2686">
   <s id="d1e2691">
    ZINB A ZINB B
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2696">
   <s id="d1e2701">
    Likelihood-ratio test of alpha= 0: Chi2 = 190.45***
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2706">
   <s id="d1e2711">
    Vuong test of zinb vs.
   </s>
  </p>
  <p id="d1e2716">
   <s id="d1e2721">
    *p&lt;.05 **p&lt;.01 ***p&lt;.001
   </s>
  </p>
 </body>
</html>