<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="discourse.v4_cn.css"?><html xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://wkwsci.ntu.edu.sg/discourse# discourse.v4_cn.xsd">
 <head><title>炫耀式打卡的殺傷力</title>
 </head>
 <body>
   <l1>炫耀式打卡的殺傷力</l1>
<abstract>
  <l2>ABSTRACT</l2>
  <p id="d1e51">
   <s id="d1e56">
    <arg argID="001" type="claim" claimType="research_objective">本研究的目的為探討臉書的炫耀式打卡是否會引起嫉妒，進而對打卡動態中出現之品牌產生影響。</arg></s>
   <s id="d1e61"><arg argID="002" type="claim" claimType="research_objective">同時，以關係強度為干擾因子，觀察不同的關係強度對嫉妒的引發是否有不同影響。</arg></s>
   <s id="d1e66"><arg argID="003" type="claim" claimType="result">本研究結果顯示，炫耀性打卡僅會引發負面嫉妒。</arg></s>
   <s id="d1e71"><arg argID="004" type="claim" claimType="result">負面嫉妒則只對品牌聯想有負向的直接影響。</arg></s>
   <s id="d1e76"><arg argID="005" type="claim" claimType="result">此外，本研究也證實關係強度的確會干擾炫耀性打卡對品牌權益的影響。</arg></s>
   <s id="d1e81"><arg argID="006" type="claim" claimType="result">當關係強度強時，炫耀式打卡引起之負面嫉妒對品牌權益各構面皆無影響。</arg></s>
   <s id="d1e86"><arg argID="007" type="claim" claimType="result">當兩者間關係強度弱時，炫耀式打卡透過負面嫉妒對知覺品質有正面顯著間接影響，進而提升了品牌聯想。</arg></s>
   <s id="d1e91"><arg argID="008" type="claim" claimType="contribution/recommendation">本研究最後提供實務建議。</arg></s>
  </p>
</abstract>
<intro>
  <l2>壹、緒論</l2>
  <p id="d1e126"><s id="d1e131"><arg argID="001" type="claim" claimType="general_statement">隨著網路科技的日益進步，社群網站逐漸成為人們分享生活與社交之最喜愛工具。</arg></s>
   <s id="d1e136"><arg argID="002" type="context" contextType="practical_background">市場行銷顧問公司Kepios調查指出臉書仍是全球使用人數最高之社群網站，並遙遙領先其他社群網站 (Kemp, January 27, 2016)。</arg></s>
   <s id="d1e141"><arg argID="003" type="context" contextType="practical_background">根據臉書官方統計顯示，臉書每月平均有20億的活躍用戶 (Facebook, n.d.)，而臺灣地區的活躍用戶多達1,800 萬（許惠安，2017 年 2 月 25 日）。</arg></s>
   <s id="d1e146"><arg argID="004" type="claim" claimType="general_statement">隨著臉書的流行，臉書也成為一個分享自身生活最好平臺。</arg></s>
   <s id="d1e151"><arg argID="004" type="support" supportType="established_knowledge">越來越多的網友在臉書上打卡以尋求認同、展現自我以塑造自我形象或炫耀、分享經驗與體驗、獲取優惠（石婉婷，2012；HuffPost, October 13, 2013）。</arg></s>
   <s id="d1e156"><arg argID="005" type="claim" claimType="general_statement">各品牌搭上這股潮流，鼓勵消費者打卡的行銷活動風行。</arg></s>
   <s id="d1e161"><arg argID="005" type="support" supportType="established_knowledge">當臉書使用者打卡目的是尋求認同分享經驗與體驗、獲取優惠時，網路的打卡訊息有口碑傳播之效果（冼卉堉、羅文坤，2013）。</arg></s>
   <s id="d1e166"><arg argID="005" type="support" supportType="explanation/elaboration">臉書觀看者會因為親友打卡而對打卡地點產生興趣，進而成為品牌的潛在客戶。</arg></s>
   <s id="d1e171">
    <arg argID="006" type="claim" claimType="literature-summarize/generalize">然而，當臉書使用者打卡目的是透過自我表現（self-presentation）與自我揭露（self-disclosure）來展現自我，意圖炫耀時，可能引起觀看者難以忍受的反感，誘發觀看者的嫉妒 (HuffPost, October 13, 2013; D.-H. Lee, Im, &amp; Taylor, 2008)。</arg></s>
   <s id="d1e176">
    <arg argID="006" type="context" contextType="practical_background">報導指出有超過一半的臉書使用者會故意發表炫耀的動態，以得到觀看者的嫉妒（PingWest，2015 年 10 月 22日）。</arg></s>
   <s id="d1e178"><arg argID="006" type="support" supportType="practical_problem">當消費者炫耀式打卡時，若是引起觀看者的嫉妒，是否會對打卡行銷的效 果大打折扣，更甚至對品牌帶來負面的影響呢?</arg></s>
  </p>
  <p id="d1e181">
   <s id="d1e186">
    <arg argID="020" type="claim" claimType="literature-summarize/generalize">臉書相關研究都著墨於使用者心理與行為 (Mehdizadeh, 2010; Tandoc, Ferrucci, &amp; Duffy, 2015; Krasnova, Wenninger, Widjaja, &amp; Buxmann, 2013)。</arg></s>
   <s id="d1e191"><arg argID="021" type="claim" claimType="literature-summarize/generalize">管理學上臉書相關研究大多探討粉絲團經營或是社群網路行銷對品牌的影響（陳欽雨、張書豪、張卿儀，2013），</arg><arg argID="022" type="claim" claimType="research_gap" comments_Ivanka="or lit evaluate">甚少探討使用者之嫉妒對品牌之影響，也未與品牌權益做連結。</arg></s>
   <s id="d1e196"><arg argID="023" type="claim" claimType="literature-summarize/generalize">大多文獻皆著重於嫉妒與消費者行為之關係，</arg><arg argID="023" type="support" supportType="example">如正面嫉妒發生時，會增加消費者購買意願 (Smith &amp; Kim, 2007; van de Ven, Zeelenberg, &amp; Pieters, 2011a)，或是負面嫉妒發生時，消費者會發生品牌轉移的消費行為（購買其他的產品）(van de Ven et al., 2011a)，</arg><arg argID="024" type="claim" claimType="research_gap" comments_Ivanka="or lit evaluate">但並未對嫉妒及品牌權益之間的關係做直接的探討，文獻也鮮少專門討論嫉妒情緒與品牌之連結。</arg></s>
   <s id="d1e201"><arg argID="025" type="claim" claimType="research_objective">本研究補足過去文獻之缺口，將探討臉書使用者之個人打卡行為與品牌權益之關聯。</arg></s>
   <s id="d1e206"><arg argID="026" type="support" supportType="practical_problem">若行銷人員在打造品牌時，未將消費者之嫉妒情緒加入考量，可能影響消費者對品牌的印象或是感受，進而對品牌權益造成影響，甚至造成傷害。</arg></s>
   <s id="d1e210"><arg argID="026" type="support" supportType="practical_problem">尤其是負面嫉妒帶有負面及破壞性的情緒，可能對品牌的負面影響也較大，故行銷人員在打造品牌時，必須將嫉妒的誘發納入計畫考量，以免做出傷害品牌權益的行為。</arg></s>
   <s id="d1e212"><arg argID="026" type="claim" claimType="research_objective">因此，本研究專注於炫耀式打卡，</arg><arg argID="027" type="claim" claimType="concept/theory/model-apply">以消費者嫉妒理論（envy theory）作為基礎，</arg><arg argID="028" type="claim" claimType="research_objective">調查炫耀式打卡、嫉妒與品牌權益的完整路徑，拓展嫉妒理論的運用，應證嫉妒為中介變數，以補足文獻之缺口。</arg></s>
  </p>
 <p id="d1e220">
  <s id="d1e222"><arg argID="030" type="claim" claimType="literature-summarize/generalize">臉書與嫉妒方面的文獻大多探討社群網站的人際關係所引起的嫉妒心理 (Muise, Christofides, &amp; Desmarais, 2009)，且大多是調查嫉妒對親密關係之影響 (Burke &amp; Kraut, 2014; Elphinston &amp; Noller, 2011)，</arg><arg argID="031" type="claim" claimType="research_gap">未對嫉妒心理如何影響品牌多加探討。</arg></s>
  <s id="d1e223"><arg argID="032" type="claim" claimType="general_statement">臉書的朋友圈包含臉書使用者的親人、親密朋友、一面之緣的人、朋友的朋友，彼此之間並不熟稔或親近。</arg></s>
  <s id="d1e224"><arg argID="033" type="claim" claimType="general_statement">年輕的使用者甚至動輒有500人以上的臉書朋友 (Y.-C. Lee, 2017)。</arg></s>
  <s id="d1e226"><arg argID="034" type="claim" claimType="research_question">打卡所引發的嫉妒與對品牌權益的影響，在不同關係強度的臉書的朋友間是否會有所不同?</arg></s>
  <s id="d1e228"><arg argID="035" type="support" supportType="extension_of_previous_research">本研究將以先前學者之關係強度與嫉妒研究作為基礎，</arg><arg argID="035" type="claim" claimType="research_objective">進一步驗證關係強度不同是否會干擾臉書使用者打卡所產生之嫉妒，進而影響品牌，拓展關係強度理論在行銷方面的運用。</arg></s>
  </p>
</intro>
  <l1>
   貳、文獻探討
  </l1>
  <l2>
   一、炫耀式打卡
  </l2>
  <p>
   「炫耀」一詞有誇耀、賣弄的意思（教育部，2015）。許多學者研究炫耀式消費（conspicuous consumption）。Eastman, Goldsmith, &amp; Flynn (1999) 認為人們藉由炫耀性消費表彰自己的身分地位，同時也提升了自身在他人眼中的身分地位。隨著封建瓦解與民主社會的發展，炫耀性消費轉變成一種社會概念，成為一種自我表達與肯定的行為 (Chaudhuri &amp; Majumdar, 2006)。炫耀性消費有三個特質，第一是外在行為方面，以浮誇奢華的消費型態來表現，第二是藉由炫耀式消費來確立自己的財力及社會地位，第三是一種金錢比較的概念，藉由炫耀性消費得到他人嫉妒，也是炫耀性消費的動機 (Chaudhuri &amp; Majumdar, 2006; Segal &amp; Podoshen, 2013)。在本文中，炫耀性消費的概念也可延伸至炫耀式打卡，表明臉書使用者為了彰顯個人財富或地位，標示出所在之地點、同行親友，亦可加上文字敘述與照片。隨著臉書風行，人們開始在社群網站上分享生活，甚至炫耀生活，包括炫耀自己的旅遊經歷、炫耀工作成就、炫耀人際關係等等，但由於本研究著重在於炫耀性打卡對品牌權益造成的影響，因此偏重在消費物質層面的探討。
  </p>
  <p>
   要求消費者打卡以取得優惠已為現今商家經常使用的行銷手法之一。除此之外，打卡行為與自我揭露及自我表現之間關係密切，使用者藉著打卡建構出自己
  </p>
  <p>
   想要在他人心中表現出的形象，達到建立自我形象之目的。為了建立良好的自我形象，有超過 75% 的臉書使用者承認在發表臉書文章時會加油添醋，讓自己的
  </p>
  <p>
   生活看起來更精彩，甚至有超過 50% 的使用者表示他們會上傳較炫耀的文字或
  </p>
  <p>
   照片，以得到朋友的嫉妒（PingWest，2015 年 10 月 22 日）。Krasnova et al. (2013)發現，當使用者常看見臉書朋友的正面動態消息時，反而會因他人的好事引發嫉妒等負面情緒。由此可知，人們透過打卡服務的過程中，會為了建立良好的自我形象，發表偏向正面或是值得炫耀的打卡內容。當臉書觀看者經常性地接觸這類的內容，就會引起觀看者比較的心理，又當觀看者發現自己不如打卡者時，就可能誘發觀看者的嫉妒情緒。炫耀的動機主要在於打卡者想在臉書發表的炫耀動態時，得到他人的嫉妒以滿足自我感覺，以突現自我的財富或是身分地位 (Mullins, 1999)。
  </p>
  <p>
   同時，炫耀的物品通常是高價值的、具有獨特性、是名牌或是令人嫉妒的特質 (Richins, 1994)。過往炫耀性消費的研究多調查影響炫耀性消費的因素 (Chaudhuri &amp; Majumdar, 2006; Segal &amp; Podoshen, 2013) 與炫耀性消費所引起的嫉妒對購物的影響 (Sarkar &amp; Sreejesh, 2014; van de Ven, Zeelenberg, &amp; Pieters, 2009)，甚少與品牌連結。本研究將調查炫耀性打卡對品牌權益的影響。
  </p>
  <l2>
   二、嫉妒理論
  </l2>
  <p>
   嫉妒（envy）的生成來於自身與他人的比較，較常發生於較相似的兩個人身上 (Festinger, 1954)。根據社會比較理論，我們嫉妒的對象通常取決於我們重視的東西是什麼。當重視的領域與他人比較結果較不利時，人們容易感覺嫉妒 (Smith &amp; Kim, 2007)。Envy 是個人認為自己擁有的特質、物質或成就無法和他人相比較時，所產生的負面情緒，由自卑感、怨恨及嚮往三種要素組成，並且伴隨敵意 (Parrott &amp; Smith, 1993)。綜合上述定義可知，envy 為較偏向對自己未擁有的產生渴望，像是他人的物品或是成就。由於本研究專注在觀看者看見臉書成員打卡時所引發之嫉妒心理效應，此種嫉妒來源大多是源於他人在臉書分享自己未擁有的物質或成就而產生的情緒，故本研究將使用 envy theory 為基礎理論進行探討。以下所提到的嫉妒一詞皆指 envy。
  </p>
  <p>
   嫉妒可能自於與他人向上或向下比較的結果。向上的比較通常較容易引發嫉妒的情緒，因為人們通常認為自己不比他人遜色 (van de Ven, Zeelenberg, &amp; Pieters, 2011b)，但當目標遙不可及時，例如一個普通人與 NBA 籃球選手比較籃
  </p>
  <p>
   球的技術，所產生的情緒就會昇華為敬佩（admiration）。Lange &amp; Crusius (2015)、 van de Ven et al. (2009) 指出，嫉妒有兩種不同的類型，分別是正面嫉妒（benign Envy）與負面嫉妒（malicious envy）。Van de Ven et al. 認為確認嫉妒是正面或負面的關鍵為正當性的察覺（perceived deservingness），若擁有優勢者的優勢是正當且理所當然的，則帶來正面嫉妒，反之則引起負面嫉妒 (van de Ven et al., 2009)。正面嫉妒（benign envy）發生時，人們會感到沮喪，但他們會試圖提升自我水平而非拉低他人水平，正面的嫉妒可以作為激勵人向上的動力（同上引）。負面嫉妒（malicious envy）發生時，人們也感到沮喪。不同的是，人們會
  </p>
  <p>
   試圖將較優越者下拉至同一水平 (van de Ven et al., 2009)。負面的嫉妒帶有毀滅性，會引發嫉妒者傷害被嫉妒者的意圖 (Foster et al., 1972)。緩解羨慕的負面嫉妒的方法之一是嫉妒者樂於見到被嫉妒者不成功，換句話說就是幸災樂禍 (Smith
  </p>
  <p>
   ＆ Kim, 2007）。嫉妒與幸災樂禍也常常與自戀一詞相連結，Krizan &amp; Johar (2012)發現高度脆弱的自戀者，通常擁有低自尊與不安全感，會有較高的嫉妒與幸災樂禍。負面嫉妒並非只有負面的影響。學者 van de Ven et al. (2009) 研究發現當人們感受被嫉妒時，會對嫉妒者釋出更多善意以減少負面嫉妒的清況，這些善意並非真心，來自被嫉妒者對負面嫉妒的恐懼，因而產生這些善意的行動以安撫羨慕者。然而，在不平等情況普遍發生的現代社會，這樣的行為幫助抑制或防止負面嫉妒效應的破壞性影響，同時也促進了團體的凝聚力。
  </p>
  <p>
   在臉書上，正面嫉妒指的是當臉書觀看者意識到自己所擁有的不如其他臉書使用者時，觀看者會試圖提升自我水平，以達到與他人相同的程度。負面嫉妒指的是當臉書觀看者意識到自己所擁有的不如其他臉書使用者時，觀看者會感到反感，並出現惡意的想法或行為。在臉書中，當個體使用臉書時，此使用者所比較的對象即為其社交圈，他會藉由與社交圈的朋友作為比較尺度來衡量自身條件。臉書使用者的社交圈通常都與自身有高度相似性 (Krasnova, Koroleva, &amp; Veltri, 2010)，也就是說社交圈的對象的年齡、學歷、成長背景及社經條件等皆相似。除此之外，Tandoc et al. (2015) 指出，若個體使用臉書之頻率越高，則個體越容易產生嫉妒感並導致情緒低落。這是因為當使用者花費大量時間在臉書時，在平臺上大量的共享信息，提供了使用者嫉妒的原因。再者，由於大量的個人資訊與訊息的披露，臉書讓使用者可以簡單的與朋友圈進行比較 (Smith &amp; Kim, 2007)。由上可知，若使用者所比較之對象有比自己更佳的物質條件或社經地位時，此使用者容易產生嫉妒現象。
  </p>
  <p>
   由於臉書使用者對於資訊的可控性高，嫉妒可能以各種方式被觸發。例如說臉書使用者可能會因形象管理，而積極分享與自己有關的正面事物 (Mehdizadeh, 2010)。學者認為使用臉書容易使人們感到嫉妒，尤其是常常看到關於他人正面的訊息時 (Krasnova et al., 2013)。因此積極使用臉書的使用者常常認為他人的生活比自己過得更好 (Chou &amp; Edge, 2011)。臉書也降低了使用者的生活滿意度。研究指出當臉書使用者常常看到他人度假的照片時，會誘發嫉妒，並且使使用者萌生離開臉書平臺的可能 (Krasnova et al., 2013)。綜合以上可知，若打卡者使用之品牌或是打卡地點較為奢華或獨特，觀看者無法進行相同水平消費時，可能會感到沮喪，但他們會試圖提升自我水平而非拉低他人水平，產生正面的嫉妒，形成向上的動力 (van de Ven et al., 2009)。然而，炫耀式打卡也可能讓觀看者覺得自身想要卻無法擁有該物，因而對對炫耀者產生敵意，引發較為負面的嫉妒 (Sarker &amp; Sreejesh, 2014)。綜合以上論述，本研究提出以下假設：
  </p>
  <p>
   研究假設一：炫耀性打卡對於正面嫉妒（H1a）與負面嫉妒（H1b）有正向顯著影響。
  </p>
  <l2>
   三、品牌權益
  </l2>
  <p>
   過去研究發現，當嫉妒發生時，潛在客戶會有較強烈的動機對此品牌進行消費 (Sarkar &amp; Sreejesh, 2014)，也有可能會去購買其他品牌 (van de Ven et al., 2011a)。在這種情況下，嫉妒是否對品牌是好的 ? 本研究以品牌權益調查打卡隊品牌的效益，專注於打卡所引發的嫉妒對品牌權益的影響。
  </p>
  <p>
   品牌權益為衡量一品牌價值的重要指標之一。品牌權益的定義各學者皆有各自看法，至今尚無明確統一的定義及共識 (Barwise, 1993)。Aaker (1992) 認為品牌權益是連結於品牌、品名和符號相關的一系列資產和負債的組合，其可能增加或減少該產品或服務對企業或顧客的價值。Netemeyer et al. (2004) 等學者認為品牌權益為顧客願意為自己所喜愛的品牌，付出超過原價格的超額費用。雖然品牌權益定義各學者皆有差異，綜合各家定義可知品牌對企業的重要性，打造強勢品牌可製造與競爭者的差異化，得到較高的商品溢價，同時獲得比競爭對手更好的獲利。本文認為品牌權益為連結品牌、品名和符號相關的資產與負債的組合，會增加或減少該產品或服務對企業或顧客的價值。
  </p>
  <p>
   Aaker (1992) 認為品牌權益包含品牌忠誠度、知覺品質、品牌聯想、品牌知名度以及其他專屬品牌權益等五個構面。品牌忠誠度以消費者重複購買之品牌產品的次數與滿意程度作為衡量指標，可降低企業行銷成本。知覺品質指消費者對單一品牌整體產品及服務品質的認知水準，或是相對其他品牌顧客的主觀滿意程度。品牌聯想為在消費者記憶中能與品牌有所聯想的任何事物，如產品特色、生產地、包裝方式……等等。品牌知名度定義為，在特定商品種類中，消費回顧或辨識該品牌的能力，是顧客能確認或是記憶品牌的覺察力。其他專屬品牌權益則為品牌是否具有商標、專利、通路關係等有利於品牌的內外部權益 (Aaker, 1992)。
  </p>
  <p>
   Christodoulides, De Chernatony, Furrer, Shiu, &amp; Abimbola (2006) 提出，品牌權益構面包含了情感連結、線上體驗、反應迅速的服務、信任與滿足。Konecnik &amp; Gartner (2007) 的品牌權益構面為品牌知名度、品牌形象、品牌忠誠度與知覺品質。Burmann, Jost-Benz, &amp; Riley (2009) 的品牌權益構面為品牌利益清晰、知覺品質、品牌效益獨特性、品牌共鳴與品牌信任。Marquardt (2013) 的品牌權益構面為滿意度、信任與承諾。本研究認為，以公司及顧客觀點下的品牌權益之探討較為周全，因此採用 Aaker (1992) 的品牌權益理論。過去著墨嫉妒的研究多強調對購買意願的影響，甚少調查嫉妒對品牌之影響，也未與品牌權益做連結。本研究補足過去文獻之缺口。打造強勢品牌已成為現今市場競爭中相當重要的一環，不論對消費者或是企業皆有利可圖。雖然，品牌權益構面包含品牌知名度、品牌聯想、知覺品質、品牌忠誠度。然而，炫耀性消費品牌大多為一般人所知，具有足夠的品牌知名度，打卡與否對品牌知名度影響甚小，故在後續研究將排除此構面。再者，從嫉妒的觀點來看，著重的是自己未擁有的物質或成就，由於觀看者尚未購買過此品牌的產品，不適合調查忠誠度。因此，本研究僅探討臉書炫耀式打卡對知覺品質、品牌聯想二構面之影響。過去文獻較少探討嫉妒與品牌權益間的關係。本研究透過一些嫉妒與品牌相關文獻，窺探並推論嫉妒與品牌權益間的關係。
  </p>
  <p>
   過去研究鮮少討論嫉妒與品牌之連結。打造強勢品牌可建立品牌在消費者心目中的品牌優勢，也為企業帶來競爭優勢，進而影響消費者行為及企業收益。有些行銷者藉由嫉妒作為增加顧客購買意願的手段。然而他們卻忽略嫉妒是有正反兩面的。正面嫉妒通常是引發的是較為正面的情緒與行為反應，像是增加消費者購買意願或是消費者願意花費更多金錢在品牌上等。有些學者 (Bernoff &amp; Li, 2011) 的研究指出，正面嫉妒會增加購買意願。因為嫉妒可以作為激勵人們行動
  </p>
  <p>
   且導致 Keeping-up-with Joneses 的消費現象 (Smith &amp; Kim, 2007)。嫉妒使消費者願意花費更多的金錢在產品或服務上，van de Ven et al. (2011a) 指出，當消費者產生正面嫉妒他人所擁有的商品時，會願意付出更多代價在引發嫉妒的商品上。行銷人員經常使用向上比較的壓力來作為行銷的手段，尤其在容易引發嫉妒的產品上，品牌用強調地位或是擁有他人沒有的物品，作為對消費者的販賣手段，在顧客心中種下未來購買的種子。
  </p>
  <p>
   社會比較理論（social comparison theory）指出，比較常會引發對自己已擁有物品的滿意感與對尚未擁有物品的欲求。不利的社會比較常能引發嫉妒，認為他人擁有的物品品質比自己已擁有物品品質好 (Ackerman, MacInnis, &amp; Folkes, 2000)。炫耀性商品價格高，象徵高社會地位。消費者通常認為高價、具有地位象徵性的商品之品質高 (Choi, 2012)。當炫耀性商品增加消費者對商品的渴望時，消費者會認為該產品擁有較好的知覺品質。舉例來說，願意付出較高價錢購買 LV 皮包的消費者，認為 LV 比起平價品牌的包擁有更好的知覺品質。因此，正面嫉妒對知覺品質可能有正面影響。當負面嫉妒被引發時，可能導致破壞性行為 (Madigan, 2012)。另外，根據轉移效果理論 (transfererence effects theory) (Balasubramania, Karrh, &amp; Patwardhan, 2006)，刺激所引發的消費者情感反應，會轉移到消費者對廣告與品牌的情感 (Bee &amp; Madrigal, 2012)。同理，打卡所引發的正面情感會轉移到品牌上，正向影響知覺品質。打卡所引發的負面的感受會轉移到品牌上，負向影響知覺品質 (Harrison-Walker, 2001) 與品牌態度 (Sundie, Ward, Beal, Chin, &amp; Geiger-Oneto, 2009)。由此推論，臉書打卡的觀看者可能因為正面嫉妒而覺得該品牌擁有較好的知覺品質。臉書打卡的觀看者可能因為負面嫉妒而覺得該品牌之知覺品質低落。當嫉妒發生時，消費者可能因為嫉妒而對品牌印象加深，進而對品牌有更多瞭解與連結，對品牌聯想有所影響。過去研究指出負面嫉妒是較為負面的情緒反應 (Smith &amp; Kim, 2007; van de Ven et al., 2009)，可能負面影響品牌權益。消費者可能因為負面嫉妒轉而購買其他品牌 (van de Ven et al., 2009)。Van de Ven et al. (2011a) 研究發現，負面嫉妒會出現品牌轉移現象：消費者會改購買其他品牌產品之行為或壓抑消費者購買 (Herr, Kardes, &amp; Kim, 1991)，負面影響品牌知覺品質 (Richardson, Dick, &amp; Jain, 1994)。根據轉移理論 (Balasubramania et al., 2006)，打卡所引發的正面情感會轉移到品牌上，引發正向連結，提高品牌聯想。打卡所引發的負面的感受會轉移到品牌上，負向影響品牌聯想。雖然過往研究並沒有調查嫉妒與品牌權益的關係，但可推論出：臉書的打
  </p>
  <p>
   卡可能引起正面嫉妒，因而對品牌聯想可能有正面的影響。反之，若臉書的打卡可能引起負面嫉妒，可能導致打卡觀看者對品牌產生負面的品牌聯想。
  </p>
  <p>
   再者，過去研究已證實品牌權益各構面並非各自獨立，各構面彼此之間存在著階層關係 (Yoo &amp; Donthu, 2001)。知覺品質是消費者對產品／服務的評估，代表品牌在消費者心中的價值 (Aaker, 1996)。高知覺品質給予品牌制訂高價的機會，並激勵價值鏈上的成員追求良好的表現 (Balaji, 2011)。擁有高知覺品質的品牌可以獲得更高的消費者偏好，促使消費者增加回購意願和抵制其他品牌的誘惑 (Loureiro, 2013)。當品牌擁有較好的知覺品質時，會促發消費者腦海中有關品牌資訊記憶網絡，喚起消費者認知品牌的意義 (Keller, 1993: 3)。高知覺品牌品質會使消費者對品牌產生好或正面的連結，包括功能屬性連結（產品屬性與利益）與非功能屬性連結（象徵或情感性連結）(Aaker, 1996)。也就是說，品牌品質是一種特殊類型的聯想（Aaker &amp; Joachimsthaler, 2000)，對品牌聯想有正向影響 (Balaji, 2011)。舉例來說，當食安危機發生時，義美食品的產品總是安全且沒有任何問題的，建立了義美食品在消費者心目中品質優良的印象，進而增加了義美食品在消費者心目中的正面、安全、有保障的品牌聯想。本研究因此推論知覺品質具有串聯式（serial）的中介效果。綜合以上論述，本研究提出以下假設：
  </p>
  <p>
   研究假設二：正面嫉妒對知覺品質有正面顯著影響（H2a），負面嫉妒對知覺品質有負面顯著影響（H2b）。
  </p>
  <p>
   研究假設三：正面嫉妒對品牌聯想有正向顯著影響（H3a），負面嫉妒對品牌聯想有負向顯著影響（H3b）。
  </p>
  <p>
   研究假設四：正面嫉妒（H4a）與負面嫉妒（H4b）中介了炫耀式打卡對於品牌聯想的影響。
  </p>
  <p>
   研究假設五：知覺品質中介了炫耀式打卡引起之正面嫉妒與負面嫉妒對品牌聯想的影響。
  </p>
  <l2>
   四、關係強度
  </l2>
  <p>
   在社群網絡研究中，學者定義關係強度（tie strength）為關係親密度 (Gilbert, 2010; Lin &amp; Utz, 2015)。關係強度強的對象通常為家人或是親密的朋友，且會互相分享親密隱私的事情，關係強度弱則為認識但不熟悉之友人，且互相不熟悉且
  </p>
  <p>
   不分享親密隱私之事 (Gilbert, 2010)。Anderson (1998) 認為關係強度對人們訊息傳遞的互動頻率有影響，關係強度高會有較頻繁的往來。實務來說，臉書的朋友圈包含臉書使用者的親朋好友、同學、與不怎麼親近或熟知的的人、朋友的朋友 (Y.-C. Lee, 2017)。在社群網絡上，臉書使用者們可能因關係強度的不同而對於其他使用者有不同的的互動方式以及情緒反應 (Gilber, 2010)。在本文中，關係強度強者指的是臉書使用者會與之互相分享親密隱私的事情的親朋好友。關係強度弱者指的是臉書使用者認識但不熟悉之友人，且互相不分享親密隱私之事。以臉書維繫關係的人，關係強度影響 SNS 使用者在線上互動的性質與頻率 (Xiang, Neville, &amp; Rogati, 2010)。Burke &amp; Kraut (2014) 指出關係強度是會因為使用雙方的互動而增強的。例如，閱讀朋友更新的照片或是動態訊息，若是在朋友更新後，使用者在評論下留言互動，比起只是按讚的影響來得更大。由上可知，關係強度與臉書使用者間的互動具有顯著關係。
  </p>
  <p>
   此外，關係強度對臉書使用者的情緒亦有影響。Lin &amp; Utz (2015) 以實驗法研究關係強度與臉書觀看者情緒間的關係。他們發現，關係強度較強時，觀看者會根據訊息的內容，跟著訊息發布者一起開心或是難過。Lin &amp; Utz 的另一個實驗是測試關係強度與嫉妒的關聯，他們發現臉書使用者間之關係強度與正面嫉妒有顯著關係，而負面嫉妒則與關係強度無顯著關係。由上可知，關係強度的強弱對臉書使用者看到他人動態更新、打卡或照片上傳的觀感有影響：臉書使用者出現炫耀式打卡行為時，關係強度較強的朋友仍可能真心為朋友感到開心。當臉書觀看者對打卡者愈熟悉，即使是炫耀性打卡，觀看者也瞭解打卡動態中提到之事物是如何得來，較不會認為是憑空得來，是具正當性的，較可能引發正面嫉妒 (Lin &amp; Utz, 2015; van de Ven et al., 2009)。反之，若關係強度愈弱，愈可能引發負面嫉妒。過往關係強度的文獻多應用於社會學中，未能提供有關關係強度不同時，打卡所引發的嫉妒與對品牌權益的影響如何。是故，本研究擴展關係強度之應用，在嫉妒與品牌之間所扮演的角色，拓展關係強度理論在行銷方面的運用。本研究提出以下研究問題：
  </p>
  <p>
   研究問題一：打卡所引發的嫉妒與對品牌權益的影響，在不同關係強度的臉書的朋友間是否會有所不同？
  </p>
  <p>
   本研究之研究架構如圖 1 所示。
  </p>
  <p>
   炫耀式打卡
  </p>
  <p>
   H1a
  </p>
  <p>
   H1b
  </p>
  <p>
   正面嫉妒
  </p>
  <p>
   負面嫉妒
  </p>
  <p>
   H2a
  </p>
  <p>
   H2b
  </p>
  <p>
   H3b
  </p>
  <p>
   H3a
  </p>
  <p>
   知覺品質
  </p>
  <p>
   H4
  </p>
  <p>
   品牌聯想
  </p>
  <p>
   圖 1：炫耀式打卡引發之嫉妒效應對品牌權益之影響模型
  </p>
  <l1>
   參、研究方法
  </l1>
  <l2>
   一、研究對象
  </l2>
  <p>
   本研究探討臉書炫耀式打卡行為引發之負面嫉妒對品牌之影響，因此將以臉書使用者為研究對象。
  </p>
  <l2>
   二、品牌的選擇
  </l2>
  <p>
   為選取合適的炫耀式打卡情境之品牌，本研究觀察及各報導發現（洪詩詩， 2015 年 12 月 11 日），旅遊、購物血拼及餐廳為臉書使用者最常打卡的情境。透過與八位有使用臉書習慣且喜歡打卡的使用者討論，就上述情境列出品牌候選名單，分別為杜拜帆船七星級酒店、環球影城哈利波特園區、老爺酒店、香奈兒、卡地亞、米其林三星餐廳 The Fat Duck、茹絲葵及海底撈等。在 DoSurvey 平臺發放 40 份有關炫耀式打卡的問卷，問卷題項取自O’cass &amp; Frost (2002)，詢問受測者若消費該品牌，會覺得「得到尊重」、「受歡迎」、「吸引他人注意」、「為了展現給他人看」及「展現自我生活品味」的程度。以李克特五點量尺（Likert Scale），從 1：「非常不同意」到 5：「非常同意」衡量之。
  </p>
  <p>
   本問卷有效樣本為 40 份，其中男性 15 人（40%）、女性 25 人（60%），年齡分布為20 歲以下4 人（10%）、21–30 歲22 人（55%）、31–40 歲10 人（25%）、 40 歲以上 4 人（10%）。本研究根據問卷結果之各品牌變數之平均得分與標準差，選擇炫耀性消費程度最高的品牌為卡地亞（M = 3.54）、杜拜七星級帆船酒店（M = 3.52）及米其林三星餐廳 The Fat Duck（M = 3.4），作為正式問卷時將使用於打卡中的品牌。在正式施測中，本研究使用模擬之臉書打卡頁面呈現炫耀性打卡，以讓受測者能融入情境。
  </p>
  <l2>
   三、操作型定義與衡量
  </l2>
  <p>
   炫耀式打卡定義為臉書使用者為了彰顯個人財富或地位，在個人的臉書動態牆上標示出所在之地點、同行親友，並可附上帶有炫耀口吻的文字及炫耀物品之照片。本研究炫耀式打卡量表修改自O’cass &amp; Frost (2002) 的炫耀性消費量表。嫉妒定義為當臉書使用者看到他人炫耀式打卡的訊息時，認為自我擁有的物質或成就無法和他人相比時產生的情緒。正面嫉妒定義為當臉書觀看者意識到自己所擁有的物質或成就不如他人時，所會產生的想要提升自我水平來擁有與他人相當的物質或成就之情緒。負面嫉妒定義為當臉書觀看者意識到自己所擁有的不如他人時，所會產生的反感、惡意的想法或行為。本研究參考 Lange &amp; Crusius (2015)的正面與負面嫉妒量表（The Benign and Malicious Envy Scale, BeMaS）修改得出本研究的衡量題項。本研究的應變項為品牌權益，包含知覺品質以及品牌聯想。知覺品質定義為臉書使用者對出現在打卡狀態中品牌產品及品質的整體認知水準。品牌聯想定義為臉書使用者記憶中能與品牌有所聯想的任何事物。知覺品質及品牌聯想之題項修改自 Aaker (1996) 的品牌權益衡量表。
  </p>
  <l2>
   四、研究程序
  </l2>
  <p>
   本研究採用實驗法，以線上問卷進行調查。本研究的研究對象為有使用臉書的使用者，平時有上網的習慣，故使用線上問卷調查法較容易觸及本研究的目標對象。線上問卷法易觸及的對象為有上網習慣的年輕族群，大多數消費能力一般，且非炫耀性消費品牌所鎖定之客群。義大利精品協會釋出一份調查報告，指出 15–35 歲的千禧世代族群將會是未來十年奢侈品市場的主力消費客群，約占總消費額的 20%（曾智緯，2016 年 2 月 18 日）。千禧世代熟悉網路與科技，愛用網路工具，消費前喜歡上網搜尋評價且樂意上網分享自身的消費經驗（戴元利、蕭明正，2015 年 6 月 9 日）。由於千禧世代與上個世代不同的特性與消費習慣，時尚品牌開始重視社群媒體的經營，而非傳統的電視廣告投遞，許多奢侈品大牌已紛紛在臉書或 Intagram 投放廣告（Peggy，2015 年 8 月 21 日）。由上可知，千禧世代不是現在最有消費能力的一群，卻是未來最大的潛在客戶群，故雖然本問卷觸及之年齡層較偏年輕，但對於炫耀性打卡之調查仍具有代表性。
  </p>
  <p>
   本研究之問卷使用 Dosurvey 網路問卷服務，並在研究者及親友臉書推廣，問卷同時在 PTT 高雄版、研究生版以及問卷版發放，發放時間為 2 月 24 日到 3
  </p>
  <p>
   月 26 日。本問卷共有三部分，第一部分首先詢問網友是否使用臉書、是否曾經
  </p>
  <p>
   看過朋友打卡藉以篩選研究對象。若是，本文則請填答人繼續參與本問卷調查。若否，則終止填寫。問卷第二部分，受訪者會被隨機分配關係強度兩種情境，情境一為關係強度弱，請受測者想像圖片中的打卡動態為一生疏且不熟悉的臉書好友所發；情境二為關係強度強，請受測者想像圖片中的打卡動態為一關係強度強且熟悉的臉書好友所發，以對照關係強度不同時，是否影響嫉妒的表現程度。接下來，本計畫會呈現模擬之臉書打卡頁面，告訴受訪者現在看到那位朋友在臉書上的打卡（隨機分配受訪者到其中一組炫耀性打卡）。在受訪者看完朋友的打卡後，回答以 Likert 五點尺度表（由 1：「非常不同意」至 5：「非常同意」）衡量嫉妒、品牌權益之題項、操作檢定炫耀性打卡以及關係強度題項。第三部分請受測者填寫基本資料，包括年齡、性別、教育程度、職業、臉書平均使用時次數與時間及月收入。為了增加受測者填答意願及問卷回答的完整性，將會提供 1,200
  </p>
  <p>
   元的 7-11 禮券作為抽獎用，以感謝協助完整填答的受測者。
  </p>
  <l1>
   肆、資料分析
  </l1>
  <p>
   本研究在正式問卷回收後，會先進行問卷篩選程序且剔除無效問卷，之後就篩選後的有效問卷進行分析，所有問卷皆會使用 SPSS（Statistical Package for Social Science）21.0 版本進行分析。首先會先對樣本的背景資料做敘述性統計分析，接著對問卷進行信效度分析，以確保變數使用恰當，最後使用 AMOS 軟體進行結構方程式（structural equation modeling, SEM）分析模型與路徑。
  </p>
  <p>
   本研究共回收問卷 390 份，扣除重複填答及無效問卷，有效問卷為 364 份。本研究依據關係強度將問卷分為兩組，第一組為關係強度弱，第二組為關係強度強。第一組共回收問卷 195 份，有效問卷為 185 份，第二組共回收問卷 195 份，有效問卷為 179 份。敘述性統計分析如表 1。
  </p>
  <p>
   AMOS 21.0 分析結 果（表 2）顯示，第一階段 CFA（confirmatory factor analysis）因素負荷量（factor loading）未超過 0.6，予以刪除的題項有：炫耀打卡 1 題，正面嫉妒 2 題，負面嫉妒 2 題，品牌聯想 1 題。第二階段之 CFA 之各題項因素負荷量皆超過 0.6。由表 3 可知，信度分析各構面之 Cronbach’s α 值皆大於 .7，表示各因素之題項具有高度一致性 (DeVellis, 1991)。同時，各構面之組合信度（component reliability, CR）皆大於 .7，平均變異抽取量（average variance extracted, AVE）皆大於 .5，代表收斂效度（convergent validity）良好。表 3 顯示，各變項之 AVE 平方根均大於非對角線上其他變項之間的相關係數，顯示出本研
  </p>
  <p>
   表 1：人口統計
  </p>
  <p>
   資料來源：本研究整理。
  </p>
  <p>
   究變項之間具有鑑別效度（discriminant validity）（吳明隆，2014）。本結果顯示信效度良好。本研究根據整體模型的信效度結果之題項，分析關係弱與強兩組之信效度。其結果刊載於表 4、5，各構面之 Cronbach’s α 值皆大於 .7，各構面之組合信度皆大於 .7，且平均變異抽取量皆大於 .5，代表本研究兩組之信效度良好。
  </p>
  <p>
   表 2：信效度分析
  </p>
  <p>
   資料來源：本研究整理。
  </p>
  <p>
   表 3：鑑別效度分析表
  </p>
  <p>
   資料來源：本研究整理。
  </p>
  <p>
   **p &lt; 0.01
  </p>
  <p>
   本研究測試炫耀性打卡是否操弄成功。本文作者分析資料，發現炫耀性打卡的平均數為 3.73，t = 87.11, p = &lt; .001，顯示操弄成功。除此之外，性別對炫耀性打卡（χ2 = 5.50, p &gt; .05）、正面嫉妒（χ2 = 8.57, p = .38 &gt; .05）及負面嫉妒（χ2 = 5.14, p &gt; .05）不具顯著差異。年齡對炫耀性打卡（χ2 = 106.44, p &gt; .05）、正面嫉妒（χ2
  </p>
  <p>
   = 99.89, p &gt; .05）及負面嫉妒（χ2 = 70.50, p &gt; .05）不具顯著差異。品牌對炫耀性打卡（F = 1.35, p = .26 &gt; .05）、正面嫉妒（F = 0.64, p = .53 &gt; .05）及負面嫉妒（F
  </p>
  <p>
   = 2.21, p &gt; .05）不具顯著差異。由上可知，性別、年齡及品牌等變數對炫耀式打卡、正面嫉妒及負面嫉妒並無干擾。
  </p>
  <p>
   關係強度分組之 CFA 分析（表 5、6）各構面之 Cronbach’s α 值皆大於 .7，
  </p>
  <p>
   表 4：關係強度不同組別之因素負荷量
  </p>
  <p>
   資料來源：本研究整理。
  </p>
  <p>
   表 5：關係強度不同組別之信度分析
  </p>
  <p>
   資料來源：本研究整理。
  </p>
  <p>
   各構面之組合信度皆大於 .7，且平均變異抽取量皆大於 .5，代表本研究兩組之信效度良好。
  </p>
  <p>
   本研究使用 t 檢定來確認不同關係強度對炫耀性打卡、正面嫉妒及負面嫉妒影響是否存在差異。表 6 顯示，關係強度弱的樣本數為 185 份，炫耀性打卡的平
  </p>
  <p>
   均分為 3.93 分，正面嫉妒的平均分為 3.55 分，負面嫉妒的平均分為 2.71。關係
  </p>
  <p>
   強度強的樣本數為 179 份，炫耀性打卡的平均分為 3.51 分，正面嫉妒的平均分為3.72 分，負面嫉妒的平均分為2.38。不同的關係強度對炫耀性打卡有顯著差異，
  </p>
  <p>
   表 6：關係強度獨立樣本 t 檢定
  </p>
  <p>
   資料來源：本研究整理。
  </p>
  <p>
   *p &lt; .05, **p &lt; .01, *** p &lt; .001
  </p>
  <p>
   t = 5.12，p = &lt; .05。不同的關係強度對正面嫉妒有顯著差異，t = -2.07，p = .04 &lt;
  </p>
  <p>
   .05。不同的關係強度對負面嫉妒有顯著差異，t = 3.32，p = .001 &lt; .05。綜合以上，可知關係強度之操弄對炫耀性打卡、正面嫉妒及負面嫉妒之程度有顯著差異。
  </p>
  <p>
   結構模式路徑分析如圖 2 所示。模型整體適配度分析結果顯示，χ2 與自由度比為 2.563 &lt; 3，漸進殘差均方和平方根（root mean square error of approximation, RMSEA）值為 .066 &lt; .08，適配度為良好（吳裕益，2004）。GFI（goodness of fit index）= .95、AGFI（adjust goodness of fit index）= .92、NFI（normed fit index）= .94、RFI（relative fit index）= .92、IFI（incremental fit index）= .96、 TLI（non-normed fit index）= .95、CFI（comparative fit index）= .96，數值皆大於要求值 0.8 (Bagozzi &amp; Yi, 1998)，本模型因此皆達標。此外 PGFI （parsimonious goodness of fit index）= .57、PNFI （parsimonious normed fit index）= .67 及 PCFI
  </p>
  <p>
   （parsimonious comparative fit index）= .69，皆大於要求值 0.5。綜合整理分析結果，本模型之整體適配度良好。
  </p>
  <p>
   正面嫉妒、負面嫉妒及知覺品質可以解釋品牌聯想總變異量的 44%。由圖 2
  </p>
  <p>
   的路徑圖可知，炫耀式打卡對正面嫉妒的直接效果值是 .06，未達顯著水準（β =
  </p>
  <p>
   炫耀式打卡
  </p>
  <p>
   圖 2：結構模式路徑分析
  </p>
  <p>
   資料來源：本研究整理。
  </p>
  <p>
   *p &lt; .05, **p &lt; .01, ***p &lt; .001
  </p>
  <p>
   .06
  </p>
  <p>
   .50***
  </p>
  <p>
   正面嫉妒
  </p>
  <p>
   .18***
  </p>
  <p>
   .02
  </p>
  <p>
   負面嫉妒
  </p>
  <p>
   .20***
  </p>
  <p>
   -.14**
  </p>
  <p>
   知覺品質
  </p>
  <p>
   .76***
  </p>
  <p>
   品牌聯想
  </p>
  <p>
   .06, t = 0.99, p = .32 &gt; .05）。炫耀式打卡正向顯著影響負面嫉妒（β = .50, t = 8.30,
  </p>
  <p>
   p &lt; .001）。本研究支持 H1b，不支持 H1a。正面嫉妒正向顯著影響知覺品質（β
  </p>
  <p>
   = .20, t = 3.50, p &lt; .001）與品牌聯想（β = .18, t = 3.60, p = &lt; .001）。本研究結果支持 H2a、H3a。負面嫉妒負向顯著影響品牌聯想（β = -.14, t = -2.70, p = .007 &lt;
  </p>
  <p>
   .01）。負面嫉妒對知覺品質（β = .02, t = 0.40, p = .69 &gt; .05）未有顯著影響。本研究支持 H3b，不支持 H2b。
  </p>
  <p>
   本研究使用Hayes (2012) PROCESS 測試中介效果。中介效果檢定（Model 4）顯示，打卡經由負面嫉妒對品牌聯想之中介效果顯著（indirect effect = -.066; 95%
  </p>
  <p>
   CI: -.121, -.014 with 5,000 resamples）。負面嫉妒在打卡對品牌聯想的影響中扮
  </p>
  <p>
   演了中介角色，但正面嫉妒的中介影響並不顯著（indirect effect = .016; 95% CI:
  </p>
  <p>
   -.015, .051 with 5,000 resamples）。本研究支持 H4b，不支持 H4a。研究假設五假設知覺品質中介了炫耀式打卡引起之正面嫉妒與負面嫉妒對品牌聯想的影響。知覺品質對品牌聯想（β = .76, t = 10.86, p &lt; .001）有正向顯著影響。本研究使用 Hayes PROCESS 測試串聯中介效果。中介效果檢定（Model 6）顯示，打卡經由負面嫉妒、品牌品質對品牌聯想之中介效果顯著（indirect effect = -.076; 95% CI:
  </p>
  <p>
   -.154, .001 with 5,000 resamples）。負面嫉妒、品牌品質在打卡對品牌聯想的影響中扮演了中介角色，但正面嫉妒、品牌品質的中介影響並不顯著（indirect effect
  </p>
  <p>
   = .001; 95% CI: -.091, .097 with 5,000 resamples）。本研究部分支持研究假設五。研究問題一探討關係強弱兩組是否有不同。Multigroup invariance 分析顯示，
  </p>
  <p>
   限制負荷等同，p &gt; 0.5（Measurement weights：CMIN = 10.181, p = .253）， 顯示強弱模型的負荷是等同的。限制因素協方差也是等同的（p &gt; 0.5）。殘差（p
  </p>
  <p>
   &lt; .001; measurement residuals: CMIN = 163.997, p &lt; 0.01）是不等同的。本結果顯示，這個模型對於關係強弱是等同的，可做比較。關係強度強之組別的模型整體適配度分析結果顯示，χ2 與自由度比為 2.03 &lt; 3，漸進殘差均方和平方根值為
  </p>
  <p>
   0.076 &lt; 0.08，適配度為良好（吳裕益，2004）。GFI = .92、AGFI = .86、NFI =
  </p>
  <p>
   .92、RFI = .88、IFI = .96、TLI = .94、CFI = .96，數值皆大於要求值 0.8 (Bagozzi &amp; Yi, 1998)。關係強度弱之組別的模型整體適配度分析結果顯示，χ2 與自由度比為 1.83 &lt; 3，漸進殘差均方和平方根值為 0.067 &lt; 0.08，適配度為良好（吳裕益， 2004）。GFI = .93、AGFI = .89、NFI = .91、RFI = .88、IFI = .96、TLI = .94、
  </p>
  <p>
   CFI = .96，數值皆大於要求值 0.8 (Bagozzi &amp; Yi, 1998)。綜合整理分析結果，本模型之整體適配度良好。兩組之路徑係數結果如表 7 所示。關係強度強時，中介效果檢定（Model 4）顯示，打卡經由負面嫉妒對品牌聯想之中介效果顯著（indirect
  </p>
  <p>
   知覺品質 → 品牌聯想 .76*** .73*** .78***
  </p>
  <p>
   表 7：關係強度強組與弱組之路徑係數結果整理
  </p>
  <p>
   *p &lt; .05, **p &lt; .01, ***p &lt; .001
  </p>
  <p>
   effect = -.093; 95% CI: -.162, -.035 with 5,000 resamples）。負面嫉妒在打卡對品牌聯想的影響中扮演了中介角色，但正面嫉妒的中介影響並不顯著（indirect effect
  </p>
  <p>
   = .026; 95% CI: -.022, .084 with 5,000 resamples）。中介效果檢定（Model 6）顯示，打卡經由負面嫉妒、品牌品質對品牌聯想之中介效果顯著（indirect effect
  </p>
  <p>
   = -.081; 95% CI: -.183, .023 with 5,000 resamples）。負面嫉妒、品牌品質在打卡對品牌聯想的影響中扮演了中介角色，但正面嫉妒、品牌品質的中介影響並不顯著（indirect effect = -.013; 95% CI: -.016, .085 with 5,000 resamples）。關係強度弱時，中介效果檢定 (Model 4) 顯示，打卡經由負面嫉妒對品牌聯想之中介效果顯著（indirect effect = -.016; 95% CI: -.114, .079 with 5,000 resample）。 負面嫉妒在打卡對品牌聯想的影響中扮演了中介角色，但正面嫉妒的中介影響並不顯著（indirect effect = .023; 95% CI: -.017, .072 with 5,000 resamples）。中介效果檢定（Model 6）顯示，打卡經由負面嫉妒、品牌品質對品牌聯想之中介效果顯著（indirect effect = -.026; 95% CI: -.152, .099 with 5,000 resamples）。負面嫉妒、品牌品質在打卡對品牌聯想的影響中扮演了中介角色，但正面嫉妒、品牌品質的中介影響並不顯著（indirect effect = .057; 95% CI: -.055, .180 with 5,000 resamples）。
  </p>
  <p>
   本研究使用 t 檢定來確認不同關係強度對炫耀性打卡、正面嫉妒及負面嫉妒影響是否存在差異。關係強度的 t 檢定結果顯示，不同的關係強度對炫耀性打卡有顯著差異，t = 5.12，p &lt; .05。不同的關係強度對正面嫉妒有顯著差異，t =
  </p>
  <p>
   -2.07，p = .04 &lt; .05。不同的關係強度對負面嫉妒有顯著差異，t = 3.32，p = .001
  </p>
  <p>
   &lt; .01。綜合以上，可知關係強度對炫耀性打卡、正面嫉妒及負面嫉妒之程度有顯著差異。
  </p>
  <p>
   由上可知，關係強度愈弱愈容易引起負面嫉妒，但關係強度強時，對正面嫉妒無顯著影響。在正面嫉妒對品牌權益的影響方面，關係強度強之組別對知覺品質與品牌聯想有正向顯著影響。關係強度弱之組別，正面嫉妒對品牌聯想有正向顯著影響。在負面嫉妒對品牌權益影響方面，關係強度強之組別對各構面皆無影響。關係強度弱之組別，負面嫉妒對知覺品質有正向顯著影響，知覺品質正向顯著影響品牌聯想。
  </p>
  <l1>
   伍、討論
  </l1>
  <p>
   學者們認為臉書是易於相互比較的平臺 (Smith &amp; Kim, 2007)，並且在臉書上分享正面積極的事物容易引起他人的嫉妒 (Krasnova et al., 2013; Mehdizadeh, 2010)，前人的研究僅指出臉書會使觀看者對使用者的正面動態產生嫉妒 (Krasnova et al., 2013; Tandoc et al., 2015)，卻未指出引發的嫉妒是偏向正面還是負面。根據本研究實證，炫耀性打卡不會引起正面嫉妒，但會引發負面嫉妒。這可能是當臉書使用者藉由臉書打卡炫耀時，有主動想要使他人感到嫉妒的動機。若臉書觀看者比較後發現不如打卡者，並且當打卡者擁有的產品是觀看者想要卻不可得時，會引起觀看者的負面嫉妒 (Sarker &amp; Sreejesh, 2014)。由上可知，比不上打卡者的嫉妒情緒加上無法擁有產品衍生出的敵意，可能使嫉妒偏向負面而非正面。
  </p>
  <p>
   許多品牌用嫉妒作為販賣手段，在顧客心中種下未來購買的種子，使品牌深植人心，透過這樣的手段增加了人們對品牌的聯想，當腦海中任何可以與品牌有聯結的正面事物愈多，對品牌權益有愈正面的影響 (Aaker, 1992) ，反之對品牌的負面連結愈多，對品牌權益有愈負面的影響。本研究實證正面嫉妒與品牌聯想間有正面顯著關係，換句話說，正面嫉妒的程度愈高，對品牌聯想的影響程度愈正面。這可能是由於當嫉妒被誘發時，嫉妒者對商品產生了渴望 (van de Ven et al., 2011a)，在往後聯想到該品牌時，會想起當時的對品牌的渴望。例如說當正面嫉妒被誘發時，對嫉妒者擁有的品牌有好感或感到嚮往。除此之外，本研究得出負面嫉妒與品牌聯想有負面顯著關係，原因可能為當炫耀性打卡引發負面嫉妒時，會有負面的感覺出現，當後續想起此品牌時，會連結到當時的負面情緒，故使品牌聯想偏負面。舉例來說，當你看到朋友的炫耀動態且感到負面嫉妒，當你下次要購買類似產品時，會想到當時看到朋友打卡反感的感受，進而對品牌有負面的聯想。
  </p>
  <p>
   學者指出當重視的東西與他人相比較而屈居下風時，人們會感到嫉妒 (Smith &amp; Kim, 2007)。由此可知，若是他人使用之品牌產品是較好的，才會引發嫉妒。奢侈品產業也透過嫉妒，提升品牌的知覺品質 (Romani, Gistri, &amp; Pace, 2012)。本研究實證正面嫉妒對知覺品質有正向顯著關係。這是因為當正面嫉妒被引發時，由於他人的商品較為優良，使嫉妒者更想擁有該商品，且願意付出較多金錢去購買 (van de Ven et al., 2011a)。換句話說，正面嫉妒使人們提升了該產品在嫉妒者心中的知覺品質，故嫉妒者才會更想擁有該品牌商品。換句話說，即使負面嫉妒被引發，品牌固有的良好知覺品質，並不因為負面嫉妒產生而降低，品牌優良的品質依然保持，故負面嫉妒對知覺品質無顯著影響。根據整體模型，本研究得出一條從炫耀式打卡到品牌聯想的路徑，其影響路徑為炫耀式打卡—負面嫉妒—品牌聯想。炫耀式打卡透過負面嫉妒對品牌聯想有負面顯著間接影響。由此可知，當臉書使用者進行炫耀式打卡時，對品牌來說並不是好事。
  </p>
  <p>
   過去的研究指出關係強度影響臉書觀看者的情緒，且關係強度愈強表示兩人愈熟識，所以愈能同理臉書使用者的心情，並且關係強度只與正面嫉妒有顯著關係，負面嫉妒則無影響 (Lin &amp; Utz, 2015)。關係強度不論強弱，炫耀式打卡皆不會觸發正面嫉妒，但會引發負面嫉妒，本研究結果與過去學者研究結果分歧。這可能是因為炫耀性打卡本身帶有故意引起他人嫉妒的意圖，故意炫耀行為是臉書討人厭動態類型其中之一 (HuffPost, 2013)，即使打卡者與觀看者關係強度強、很瞭解對方，仍會覺得炫耀性打卡反感，故嫉妒較偏向負面而非正面。不過，炫耀性打卡與觀看者關係熟悉／親密所產生負面嫉妒比不熟悉／不親密的弱。這可能是因為當兩人關係較親密／熟悉時，還是較能理解對方感受且為對方開心，故關係強度較強時，會弱化臉書觀看者負面嫉妒的程度。
  </p>
  <p>
   除此之外，關係強度不同時，嫉妒對品牌權益亦有不同的影響。當關係強度強時，炫耀式打卡引起之負面嫉妒對品牌權益各構面皆無影響，與整體模型結果不同。原因可能為關係強度強相對於關係強度弱來說，對於訊息接收者的行為有著較大的影響 (Brown &amp; Reingen, 1987; Frenzen &amp; Davis, 1990)，故臉書觀看者可能因為與打卡者較為親密熟悉，即使被引發了負面嫉妒，程度也較輕微，不會有過多惡意情緒。當兩者間關係強度弱時，炫耀式打卡透過負面嫉妒對知覺品質有正面顯著間接影響。原因可能為，雖然嫉妒的對象與自己關係弱，但仍不能抹滅他人擁有的東西比自身的優良，故當負面嫉妒發生時，並不會因為嫉妒而認為產品的品質不佳，反而還是覺得產品的品質是優良的，因此提升了品牌聯想。
  </p>
  <l1>
   陸、結論
  </l1>
  <p>
   臉書是臺灣近年來最多人使用的社群網站，透過即時互動使資訊的流動與傳播更加快速。各品牌的行銷活動也深受此波潮流的影響，紛紛加入社群行銷的浪潮。然而，是否所有品牌都適合使用臉書打卡做行銷呢？當人處在不確定性之環境下或感覺到威脅時，常會進行社會比較，藉自我提升以消除環境的不確定性與降低不安所產生的情緒 (Wayment &amp; Taylor, 1995)。新興媒體的出現，擴展人們進行社會比較的場域。社群媒體提供給人們參與許多溝通、交流的機會，例如積極的與他人互動（即時訊息），以及較消極性的互動（例如在朋友的臉書牆上張貼訊息），或是從他人獲得資訊（如觀看他人所張貼的訊息）等。社群媒體類似於傳統的社交活動，提供給個人很多與他人比較的機會，如外表、人氣與成功等。當他人發表訊息時，人們會將此訊息與自己做連結 (Mussweiler, Rüter, &amp; Epstude, 2004)，而這種社會比較提供了自我評估的資訊，可以讓人們拿來做正向或負向的自我評估 (Festinger, 1954)。本研究將探討炫耀式打卡是否會引起觀看者的嫉妒，且這樣的嫉妒是否對品牌有所影響。同時，加入關係強度為干擾變數，觀察不同關係強度的影響。
  </p>
  <p>
   過去臉書與相關行銷研究，學者們著重於粉絲團或是社群網路行銷探討（陳欽雨等，2013），少與品牌權益做連結。本研究探討了臉書使用者之個人打卡行為與品牌權益之關係，發現個人打卡行為的確會對品牌權益造成影響，填補了此領域少有人研究之部分。透過本研究，發現炫耀式打卡會引起觀看者反感，對品牌聯想有負面影響。由此可知，從嫉妒情緒的觀點來看，打卡不一定為有效的行銷方式。粉絲團為臉書使用者對品牌有興趣而主動按讚加入，鮮少會影響到臉書使用者的好友圈，但個人打卡是使用者主動地分享，且好友圈皆可接收到消息，對品牌的影響更具主動性。未來研究可往個人臉書行為與品牌之方向做深入研究，以拓展臉書與品牌相關研究之範疇。嫉妒與行銷方面之文獻大多著重於嫉妒與消費者行為之關係，大多探討嫉妒對消費者購買行為之影響 (Smith &amp; Kim, 2007; van de Ven et al., 2011a, 2011b)，並未對嫉妒及品牌權益有所討論。本研究以過去嫉妒與消費者行為間的關係為基礎，探討了正面與負面嫉妒對品牌權益各構面之影響。本研究發現證實了嫉妒影響品牌權益，使嫉妒理論在品牌行銷領域的應用更加深入完整，也釐清了正面嫉妒、負面嫉妒與品牌權益間的路徑強弱與關係。
  </p>
  <p>
   學者認為關係強度較強時，對正面嫉妒有正面影響，對負面嫉妒則無 (Lin &amp;
  </p>
  <p>
   Utz, 2015)。但本研究證實，在炫耀性打卡之情境下，不管關係強度強弱僅對負面嫉妒有影響，但關係強度較強時，負面嫉妒程度較低。關係強度較強時所產生之負面嫉妒低可能是因為關係強度較強的臉書朋友比較瞭解或體諒打卡者炫耀的心態，也因較親近，可能希望他的朋友也可以過得好，而不會對自己的感情產生太大的負面影響。本研究結果雖與學者研究結果不同，但由此可知，關係強度與嫉妒間關係會受到情境不同而結果有所不同，未來學者可嘗試不同情境為干擾變項，進行更深入研究。此外，本研究也發現，當關係強度不同時，嫉妒對品牌權益之影響也不同，未來在探討臉書與品牌權益相關研究時，亦可加入關係強度一起研究，更加拓展關係強度理論在行銷方面的運用。
  </p>
  <p>
   本研究主要著重於個人打卡行為與品牌權益間關係，與過去研究多偏重於於粉絲團或部落客行銷等方面有所不同。在 SNS 的盛行之下，不管是個人自主性的打卡行為，或是商家藉由打卡送優惠的行銷手法，皆十分受到歡迎。先前許多學者認為嫉妒可以引起 keeping-up-with Joneses 的消費現象 (Smith &amp; Kim 2007)，社會比較下所產生的正面感受會增加消費者購買的渴望及意願增加消費者購買的渴望及意願 (Ackerman et al., 2000)。然而，根據本研究結果，炫耀性打卡僅會引起負面嫉妒。擁有負面嫉妒情緒的消費者可能因自尊低與不安全感 (Krizan &amp; Johar, 2012)、恐懼 (van de Ven et al., 2009)，會感覺沮喪，會試圖傷害被嫉妒者 (Foster et al., 1972)，幸災樂禍地 (Smith &amp; Kim, 2007) 想降低被嫉妒者優越之處 (van de Ven et al., 2009)。根據本研究結果，炫耀性打卡所引起負面嫉妒會傷害品牌，對品牌權益有負面影響，必須小心規劃。炫耀性消費之品牌大多為一般人所知，具有足夠的品牌知名度，並不需借助打卡活動來增加曝光度以提高品牌名度。因此，本研究建議企業行銷人員，在規劃偏向炫耀性消費之品牌的臉書行銷活動時，應盡量避免引發炫耀式打卡。或者，未來品牌鼓勵顧客在打卡時，能釋出更多善意以減少負面嫉妒的清況，以免對品牌權益有所損傷。比如說，打卡時順便加上幽默註解、加上感人的心情。Van de Ven et al. (2009) 認為確認嫉妒是正面或負面的關鍵為正當性的察覺（perceived deservingness），若擁有優勢者的優勢被嫉妒者認為是正當且理所當然的，則帶來正面嫉妒，反之則引起負面嫉妒。因此，品牌可以鼓勵消費者在打卡時，說明自己如何努力才能或如何正當地擁有
  </p>
  <p>
   ／享受該物，可以減少負面嫉妒對品牌權益的衝擊。
  </p>
  <p>
   此外，根據研究結果，關係強度不同時，打卡對品牌權益影響亦不同。因此，品牌商可與臉書合作，透過大數據分析使用者間互動以及各種關係指標，如是否
  </p>
  <p>
   為同學、同事或家人，是否互相追蹤，是否常常在彼此的動態牆互動按讚等，以判斷臉書使用者間關係強度，之後可依據此分析，決定是否在臉書投放與使用者動態牆出現之打卡品牌相關廣告。
  </p>
  <p>
   本研究在研究過程中力求嚴謹客觀，但由於時間、人力、物力等因素，僅調查三個品牌，建議後續研究者可納入更多的品牌以進行更深入的探討及研究驗證。此外，在情境的設計上，未來的研究者可設計更多樣化的情境，研究當打卡情境不同時，對品牌權益之影響是否不同，例如自己購買與他人贈送、故意炫耀或是無意間的、打卡地點國內或是國外等等，以各種不同之情境組合探討炫打卡對品牌權益之影響，使打卡與品牌權益之研究更加廣泛及深入。
  </p>
  <p>
   本研究採線上問卷法，由於發放管道有限，透過 PTT、個人臉書及透過親友發送，樣本回收數最大來源為 PTT。此導致回收樣本職業多為學生，且年齡分布集中在 16–30 歲之間，樣本代表性雖有所偏頗，仍符合千禧世代的市調結果。但就概化論而言，近年來智慧型手機的普遍，使中老年人使用人數逐漸增加，若能觸及更多年齡層及職業別的族群進行調查，其結果可一般化，更能提供行銷人員有用的建議。除了炫耀性消費品牌之外，未來平價或是知名度較低之品牌也可加入研究，驗證當該品牌非屬炫耀性消費時，是否較炫耀性消費之品牌適合使用打卡活動作為行銷推廣。另外，炫耀式打卡的目的可能是單一或以下目的的其中數個：尋求認同、展現自我以塑造自我形象或炫耀、分享經驗與體驗、獲取優惠。是否目的單一或多個或不同的組合對品牌權益的影響有差異？未來研究可深入探討之。最後，品牌權益是透過長期累積而成，並非以少數行銷活動或是廣告就可大幅改變。本研究建議後續研究者拉長觀察的時間，以瞭解長期的炫耀式打卡對品牌權益的影響是否與短期的有所不同。
  </p>
 </body>
</html>