<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet href="discourse.v4_cn.css"?><html xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://wkwsci.ntu.edu.sg/discourse# discourse.v4_cn.xsd"> 
 <head><title>社工教育、意識型態、貧窮歸因對社工系學生貧窮態度之影響</title>
 </head>
 <body>
  <l1>社工教育、意識型態、貧窮歸因對社工系學生貧窮態度之影響</l1>
 <abstract>
<l2>摘要</l2>
  <p id="d1e71">
   <s id="d1e76">
    <arg argID="001" type="claim" claimType="general_statement">培養社工專業認同與促進學生對弱勢人口的關懷，是社工教育的重要使命之一。</arg></s>
   <s id="d1e81"><arg argID="002" type="claim" claimType="literature-summarize/generalize">然而在貧富差距逐漸擴大、低收入戶數上升的現代，關於社工教育的成果與學生對貧窮的態度研究仍為數不多。</arg></s>
   <s id="d1e86">
    <arg argID="004" type="support" supportType="motivation/justification">為瞭解社工教育的成效，</arg><arg argID="003" type="claim" claimType="concept/theory/model-apply">本研究運用 Zucker 與 Weiner（1993）的歸因理論模型，</arg><arg argID="004" type="claim" claimType="research_objective">檢視社會工作教育，如何影響學生的意識型態、貧窮歸因以及對貧窮的態度。</arg></s>
  </p>
  <p id="d1e91">
   <s id="d1e96">
    <arg argID="005" type="support" supportType="method">本研究採用調查研究法，獲得來自 16 間台灣大專院校社工系 424 位同學的有效回覆。</arg></s>
   <s id="d1e101">
    <arg argID="005" type="support" supportType="method">研究工具經過因素分析確認問卷效度後，以 SPSS 進行多元迴歸，並運用 AMOS 進行路徑分析，以瞭解歸因理論模型中，各個變項之直接效果與間接效果。</arg></s>
  </p>
  <p id="d1e106">
   <s id="d1e111">
    <arg argID="005" type="claim" claimType="result">結果發現，擁有較佳學習成效、意識型態偏左、不認同貧窮是個人與文化歸因的學生，會有較正向的貧窮態度；同時在路徑分析中，也驗證了歸因理論模型的說法，貧窮歸因在意識型態與貧窮態度之間，確實具有中介效果。</arg>
   </s>
   <s id="d1e116">
    <arg argID="006" type="claim" claimType="general_result">因此，社工教育除了應重視結構觀的思維、降低個人歸因，也須關注學生們的吸收狀況，以提升學生對貧窮人口的態度。</arg>
   </s>
  </p>
 </abstract>
<intro>
  <l2>壹、前言</l2>
  <p id="d1e131">
   <s id="d1e136"><arg argID="001" type="context" contextType="practical_background">根據衛生福利部（2019）統計處的資料，2018 年台灣的低收入戶戶數為 143,941 戶，共計 311,405 人。</arg></s>
   <s id="d1e141"><arg argID="002" type="description" descriptionType="data_context">從表 1 的數字中可以看到，比起 2004 年，近年的低收人口略為增加。</arg></s>
   <s id="d1e146"><arg argID="003" type="support" supportType="explanation/elaboration">雖然列冊低收入戶人口增加的原因未能得知，可能受到如行政人員的裁量、制度的變化、經濟景氣等眾多原因的影響，而不論核心因素為何，可以確知領有服務資格人數的增加，意味著更多有救助需求的民眾，</arg><arg argID="003" type="claim" claimType="research_issue">在服務需求量增多之下，政府如何因應貧窮人口上漲所帶來的壓力，整體社會如何提供支持與協助予貧窮人口，都形成一個值得思考的議題。</arg></s>
  </p>
  <p id="d1e151">
   <s id="d1e156">
    <arg argID="004" type="claim" claimType="research_issue">對社會工作領域而言，投入貧窮服務的人數是否足量、在各服務領域工作的社工員們是否具備貧窮相關知識與服務態度，兩者對整體社福界來說，都是個重要的議題。</arg></s>
   <s id="d1e161"><arg argID="005" type="context" contextType="practical_background">如今在社福界進行助人工作的社工人員，除了有以高考方式進入公部門的公務人員外，大多有著社工系所畢業，或是具備社工師執照考試資格的要求，</arg><arg argID="006" type="claim" claimType="general_statement">他們如何看待其所服務的貧窮人口，將深深影響服務品質與窮人的生活福祉，而社工教育的課程與學習，往往能在當中發揮關鍵性的影響效果（石泱、孫健忠，2008）。</arg></s>
  </p>
 <p id="d1e200">
  <s id="d1e201"><arg argID="010" type="context" contextType="practical_background">在台灣，目前共有 28 間大專院校設有社工相關科系，無論投入民間非營利組織成為社會工作者，或是投入政府機關成為社會行政人員，在社工相關工作中，這些學生無疑都是未來十分重要的人力，</arg><arg argID="011" type="claim" claimType="general_statement">而貧窮更是弱勢族群中常見的相伴問題，社工學生對貧窮者的態度、對貧窮歸因的認知，都會是教育過程中需要重視的環節。</arg></s>
  <s id="d1e202"><arg argID="012" type="claim" claimType="general_statement">也因為對某群體的態度，會影響人們與其一同工作的意願。</arg></s>
  <s id="d1e204"><arg argID="012" type="support" supportType="established_knowledge">因此，在價值與態度重要性與日俱增的同時，教育者也須再次強調這兩者在這門專業的重要性（Moran, 1989）。</arg></s>
  <s id="d1e206"><arg argID="013" type="claim" claimType="research_question">因應當前社工教育上所面對的困境，學生們是否從課程制度與師生互動中，將社工價值內化形成自身觀點？</arg></s>
  <s id="d1e208"><arg argID="014" type="claim" claimType="research_question">而經過社工教育之後，對貧窮人口的態度是否有所改變？</arg></s>
  <s id="d1e210"><arg argID="015" type="claim" claimType="research_question">而這些價值與態度所形成的影響因素又有哪些？</arg></s>
  <s id="d1e222"><arg argID="016" type="claim" claimType="research_question">社工教育在價值與態度的形成過程中發揮了什麼樣的效果？都是我們需要進一步探索的。</arg></s>
   <s id="d1e2226"><arg argID="016" type="support" supportType="motivation/justification">因此，倘若能瞭解目前學生們對貧窮人口的態度，以及其重要的影響因素，並反思社工教育中如何補強與改善，相信能讓學生具備更加符合社工價值的思維模式，並對日後社會工作服務的發展有所幫助。</arg></s>
  </p>
</intro>
  <l2>
   貳、文獻探討
  </l2>
  <p>
   早期科學家認為態度作為一種行為意象（behavioral dispositions），可用於解釋人類的行動（Ajzen &amp; Fishbein, 1977）。因此，瞭解人類對某種事物的態度，可以協助我們瞭解其後續的可能行為。Hovland 與 Rosenberg
  </p>
  <p>
   （1960）在研究人類的態度時將其分為三種成分，分別由認知、情感、行為所組成。在這樣的架構下，我們也將「對貧窮的態度」分三個層面檢視。認知可說是對於貧窮的印象、所認為的模樣；情感可視為對於窮人的評價、好惡；行為則可說是協助、相處的意願程度。如此一來，對於「對貧窮的態度」便能在不同層次的解釋下顯得更為具體。
  </p>
  <p>
   至於人們對貧窮態度的影響因素為何，從過往研究成果來看，貧窮歸因往往形成一個重要的參考指標（Cozzarelli, Wilkinson, &amp; Tagler, 2001; Rosenthal, 1993; Sun, 2011）。所謂「歸因」，是指人們對於行為推論原因的過程，當遇到不尋常、意外，或負向、令人擔心的事時，便會去探究其發生的原因。而「歸因理論」（attribution theory）則是在解釋「人們為什麼做他們所做的行為」，這個認知、理解的知覺歷程，也會連帶影響人們後續如何與其互動（Kelley &amp; Michela, 1980）。Weiner（1986）則在歸因理論的基礎上，進一步提出「成就、動機、情感的歸因理論」（Attributional theory of motivation and emotion），來解釋歸因與行為之間的關聯性。當人們對事物做出因果關係的歸因時，相關的情緒感受也會同時出現，並影響人類的後續行為。將這個理論應用在助人行為上，便是觀察者會先瞭解何以該對象需要被幫助，倘若原因是自身可以控制的，會認為該對象應當對自身負起責任，接著觀察者會有憤怒與不滿的情緒，因而拒絕幫助該對象；相對來說，若原因屬於非自身所能控制，這份情緒就會轉為憐憫，自然更傾向去幫助人。
  </p>
  <p>
   而 Zucker 與 Weiner（1993）便是應用這個架構，以歸因→情感→行動這樣的理論模型，研究人們對窮人態度的因果關係。假設貧窮以個人歸因為主要原因，對窮人的情緒與態度則偏向憤怒，因而不支持幫助窮人，同時貧窮歸因是受意識型態所影響，保守主義或認為這世界是公平的，會認為個人需為自己負起較大的責任，因此形成以下的因果關係：
  </p>
  <p>
   保守主義
  </p>
  <p>
   ／認為世界公平
  </p>
  <p>
   貧窮個人歸因／個人責任高
  </p>
  <p>
   不幫助／
  </p>
  <p>
   感覺
  </p>
  <p>
   不提供
  </p>
  <p>
   憤怒
  </p>
  <p>
   福利
  </p>
  <p>
   自由主義
  </p>
  <p>
   ／認為世界不公平
  </p>
  <p>
   貧窮社會歸因／個人責任低
  </p>
  <p>
   感覺 幫助／
  </p>
  <p>
   憐憫 提供福利
  </p>
  <p>
   圖 1 選擇／不選擇幫助窮人的因果路徑
  </p>
  <p>
   資料來源：“Conservatism and perceptions of poverty: An attributional analysis (1993),” by G. S. Zucker and B. Weiner, Journal of Applied Social Psychology, 23(12), 925-943.
  </p>
  <p>
   反之，意識型態較接近自由主義、認為世界是不公平的，其對貧窮則傾向歸因為社會因素，而非個人責任，而有較為憐憫的感受，因而支持幫助貧窮人口與社會福利。
  </p>
  <p>
   由此可見，貧窮歸因作為重要的中介變項，在態度的形成過程中，具有承先啟後的效果。在本研究中，則是參考 Rank（1994）的分析架構，將貧窮的歸因，分為個人、文化、結構，三個面向分別探討。就個人歸因這樣的觀點而言，認為貧窮的出現問題出在個人身上，Rank 進一步分為兩種，一是出自個人的動機或態度，二是來自於人力資本的不足。George Gilder（1981）認為要脫離貧窮的第一要務就是工作，藉由改變其行為態度與動機，讓窮人更願意努力工作。而關於人力資本理論，Gary S. Becker
  </p>
  <p>
   （1994）認為，「資本」的意義從長期來看能協助人們增加收入、提升生活福祉；而人力資本則是另一種形式，諸如求學、訓練課程、健康，甚至守時、誠實等特質，都是能讓人們儲蓄增加、提升個人聲望的方式，人們可利用這些資本在勞動市場中保有更佳的競爭力、取得更理想的位置；同時從實證資料來看，擁有高等教育學歷者，個人的收入也會較高。因此若要協助貧民自立自強，就要從個人社會資本的增加來著手，如提升窮人的
  </p>
  <p>
   能力、知識、技巧，或如何增加工作經驗。
  </p>
  <p>
   至於以「文化」來表述貧窮，Oscar Lewis（1961）本人認為這是一種生活的方式、是一套人們面對當前狀況所表現出來的樣態，且會代代相傳的生活機制。而 Lewis 進行田野的研究背影，正是拉丁美洲出現大量鄉村居民移居至都市之中，在城市的角落聚居而形成一種底層階級（lower strata）或貧民窟（slums）的樣態。這樣的文化會顯現在某些貧民所展現出來的特質中，例如個性較悲觀、宿命論、低自尊、較難延遲享樂、較沒有未來規劃；在家庭的樣態中，如父權獨裁、童年缺乏照顧、較早接觸性關係、出現孤兒寡母機率相對高等現象。或許這些致貧因素乍看之下與動機態度或人力資本等個人歸因有所相似，然而 Lewis 在其著作 La Vida
  </p>
  <p>
   （Lewis, 1966）中曾表示，貧窮文化是窮人們處在這個高度階層化、資本主義的邊緣位置中，所發展出來的「適應」與「反應」，表現了他們在現實社會中，因為無法得到成功所感受到的無望與沮喪感。
  </p>
  <p>
   結構歸因認為貧窮是環境與社會力交互影響的動態結果。可能的原因像是：一、政策失敗：社會安全制度不健全、缺乏積極勞動政策；稅制不公。二、經濟結構因素：失業、低薪、經濟蕭條、非典型就業。三、地理因素：氣候、土地貧瘠、人口過剩、城鄉發展不均。四、制度環境：不民主、教育不普及、資源分配掌控在少數利益團體手中、政治貪污腐敗、內戰、族群衝突等不利經濟發展與資源公平分配的因素（林萬億，2010）。而無論是勞動市場與福利反誘因，都傾向將形成貧窮的歸因歸咎於社會結構、環境、體制等更大層面的因素，相對來說比較不會責難窮人個人的行為、心態、習慣與價值觀。在本研究中，由於三種貧窮歸因，分別代表其對貧窮歸因的不同觀點，因此將其分成三個獨立變項，放入模型中進行分析，以瞭解其各自的影響效果。
  </p>
  <p>
   同時，為了瞭解社會工作教育的效果，研究者希望能夠進一步深入檢視社工教育是否會影響學生的意識型態、貧窮歸因等態度影響因素。事實
  </p>
  <p>
   上，認同社會結構對弱勢族群的影響與重要性，是社工教育中一再被提及的部分。Barlett（1958，引自林萬億，2013）認為社工價值包含「社會應有職責與能力，提供社會中每一個人有充分的機會來解決問題、預防問題發生，以及促進自我能力的實現」。Lynn（1999）指出，「社會正義」和「個人照顧」是社會工作教育核心的兩個核心價值，當這兩個面向兼備時，我們才能完整處理個人所遇到的困境與壓迫。因此當我們以意識型態來看社會工作的價值與理念時，不難察覺其實社工價值與左派的平等觀、結構觀與大政府的思想不謀而合。社會問題往往來自許多結構性因素，當弱勢人口制度性的阻礙而陷入生活的困境時，我們期待的是藉由消弭社會不均達成社會正義的實現，為了達成這個目的，社會改革與變遷便是一條必經之路（Jost &amp; Thompson, 2008）。
  </p>
  <p>
   而社工教育中，有哪些因素能發揮提升態度的效果？過去研究認為隨著年資越長、參與過的社工課程越多，應更認同社工專業所支持的價值
  </p>
  <p>
   （Schwartz &amp; Robinson, 1991; Weaver &amp; Yun, 2011）；而除了課程數量以外，實際參與和實地接觸越多，對其服務對象的態度的改善同樣有相當大的助益（Kane, 1999; Smith-Campbell. 2005）。
  </p>
  <p>
   綜上所述，倘若社工教育成效發揮得宜，應能讓學生們在意識型態與貧窮歸因上對貧窮人口更為友善，因此本研究希望以 Zucker 與 Weiner
  </p>
  <p>
   （1993）對貧窮人口的歸因理論為架構，在意識型態的前端加上「社工教育」作為前導變項加以調整後，以此檢視教育、歸因、意識型態等變項對態度的解釋能力，並檢驗貧窮歸因與意識型態，在教育影響態度上的中介效果，來推論社工學生的情感、認知、行為等態度的不同面向，架構圖如圖 2 所示。
  </p>
  <p>
   社工教育
  </p>
  <p>
   意識型態
  </p>
  <p>
   貧窮歸因
  </p>
  <p>
   貧窮態度
  </p>
  <p>
   圖 2 研究架構圖
  </p>
  <l2>
   參、研究方法
  </l2>
  <p>
   本研究以問卷調查的方式，對象設定為全台灣所有社工系四年制的大學部學生。在樣本數上，研究者以 G*Power3.1.9 軟體進行樣本數的計算，得出的理想樣本數為 222，為了比較大一與大四學生的差異，預計從這兩個年級各取 222 個樣本，共計 444 個樣本。
  </p>
  <p>
   抽樣方法上，研究者自行搜尋各校的課程網，從 103-1 至 106-1 這七個學期中尋找所有開授課名包含「貧窮」、「社會救助」、「社會安全」等課名的課程數量，分成開設「0 門」、「1 門」、「2 門以上」三個組別，抽樣策略以「集叢抽樣」為主要方式。在台灣 28 間設有社工系的學校中，扣除
  </p>
  <p>
   沒有大學部的政治大學與國立臺灣師範大學，以及 104 年甫成立的樹德科
  </p>
  <p>
   技大學後，以剩餘的 25 間進行抽樣。經由各校人數推估計算，開設貧窮
  </p>
  <p>
   課程 0 門的學校，共有 12 間，這 12 間學校的學生占全台灣社工學生約
  </p>
  <p>
   45%；開設 1 門的學校學生數 6 間，則占 25%；2 門以上的學校 7 間，學生數則占 30%。以總樣本數為 444 的目標下，將預計從 0 門組抽取 200 份樣本、從 1 門組抽取 112 份、2 門組抽取 134 份，最後達到 446 份樣本，其中大一與大四的同學各占一半。集叢抽樣的策略，是以學校為單位，抽到某校後，經授課老師同意後至課堂上，進行整班的問卷發放。以「2 門課程組」為例，從這 7 間學校中以亂數表決定學校順序，接著至「編號 1」學校的大一與大四兩個班級內發放問卷，接著至「編號 2」學校發放，直
  </p>
  <p>
   到有效問卷數到達該組的目標數 134 份後（67 份來自大一、67 份來自大四），停止發放。而最終收回總共 457 份，其中有效問卷為 424 份。
  </p>
  <p>
   而在統計分析方法上，除了基本的描述性統計，研究者運用獨立樣本 t 檢定與皮爾森相關係數，瞭解雙變項之間的關聯；同時以線性階層迴歸來看到「社工教育」、「意識型態」、「貧窮歸因」，三組對貧窮態度各自的解釋力以及各變項的迴歸係數值，並藉由 R 平方改變量，來看各組各自的影響程度，同時知道所有變項的合計解釋變異量；最後以 AMOS 統計軟體進行路徑分析，呈現研究的主要架構，來看到直接與間接的路徑係數。在測量工具的建構上，在意識型態、歸因與態度上，參考了多份前人
  </p>
  <p>
   曾經使用過的量表，翻譯後加以修訂而成；而社工教育的部分則主要由研究者們共同設計。量表完成後先進行預試，邀請國立臺灣大學的大一、大四各十位同學先行填寫，並邀請三位社工系老師協助檢視英文翻譯與文句通順，再經字句修改與項目分析後，修訂成最終的量表。
  </p>
  <l3>
   一、人口變項
  </l3>
  <p>
   （一）性別：依受訪者的生理性別，以男、女區分之。
  </p>
  <p>
   （二）主觀社會階級，10 為最高、1 為最低，請受訪者從十個階層中主觀的選擇最符合自己家庭的數字。學校類型方面，則依據公私立與學校型態，分成公立大學、私立大學、公立科大、私立科大四個類型。
  </p>
  <l3>
   二、社工教育
  </l3>
  <p>
   社工教育的部分，預計包含下列幾個部分：（一）年級；（二）是否修過課名中含有「貧窮／社會救助／社會安全」的課程；（三）實習次數、
  </p>
  <p>
   在實習的過程中是否有接觸貧窮人口的經驗；（四）教師教學表現：課程中，老師提及貧窮議題時的探討深入程度，以及學生所感覺教師們對窮人的態度；（五）貧窮學習成效：學生自評在課程中是否能夠理解貧窮的歸因、窮人需求，以及對社會救助制度的瞭解；（六）個人生活接觸：在生活周遭的其他環節中，如志工服務、現實生活接觸，是否也有與窮人的接觸經驗，以及在社群媒體上的關注程度。其中第四、五、六項，以五點量表方式計分。
  </p>
  <p>
   在這六個部分當中，年級、修習課程數量、實習接觸經驗等，屬於客觀的事實經驗，而教師教學表現、貧窮學習成效、個人生活接觸，則是受訪者本身的主觀認定。教師教學表現主要詢問學生們所認為老師對貧窮的態度，教學時對貧窮議題的重視程度、敘述時的詳細與清楚程度，同時也詢問系上提供貧窮相關課程與活動的狀況；貧窮學習成效則主要瞭解學生們自評是否吸收教育過程中所傳達的知識與技巧，以及對於自身在學習過程與提供服務中的自我效能；個人生活接觸則攸關學生們對貧窮議題的敏感程度，以及瞭解其生活周遭中，有多大程度暴露在貧窮相關的議題氛圍當中。
  </p>
  <p>
   在取得完整樣本資料後，研究者運用信度與效度的若干指標，對題目進行刪減與修正。在原本的分類中，先以 Cronbach’s alpha（內部一致性）係數，檢測這三個變項中各個題目，在原本所屬因素中，信度上的表現，發現教師教學表現中的第 2 題與第 4 題在內部一致性信度表現並不佳，考量後予以刪除。
  </p>
  <p>
   再以剩餘題目進行探索性因素分析，共萃取出四個因素，由於因素負荷量所表示的是測量變數與因素之間的關係（邱皓政，2010），經過因素負荷量的整理與各向度在語意上的考量，重新歸納成為四個因素，分別是貧窮學習成效 6 題、教師教學表現 2 題、系上課程安排 2 題，以及個人生活接觸 6 題，共計解釋 58%的轉軸後總變異量。
  </p>
  <p>
   表 2 社工教育量表各題因素負荷量
  </p>
  <p>
   個人接觸 1 2 3 4
  </p>
  <p>
   我在參與服務性社團／志願服務／服務學習過程中，與窮人有密切接觸
  </p>
  <p>
   在現實生活的周遭環境中，我與窮人有密切接觸
  </p>
  <p>
   .652
  </p>
  <p>
   .595
  </p>
  <p>
   工作
  </p>
  <p>
   轉軸後解釋變異量 18.8 17.3 11.2 10.8
  </p>
  <l3>
   三、意識型態
  </l3>
  <p>
   在這個變項中，研究者採用的變項，共包含「社會平等觀」、「工作倫理」、「政府責任認定」三種項目。「社會平等觀」採用的是 Pratto、 Sidanius、Stallworth 與 Malle（1994）的 Social Dominance Orientation(社會優勢取向)量表，當中「opposition to equality」這個部分，用以測量對於社會平等是否應當存在的看法，共計 7 題，以六點量表計分，分數越高越支持社會平等。「工作倫理」的測量，則採用 Mirels 與 Garrett
  </p>
  <p>
   （1971）的版本（引自 McHoskey, 1994），此量表共有 19 題，以六點方式計分，分數越高越支持工作倫理，其中第 9、13、15 題是反向題。「政府責任認定」則參考中央研究院台灣社會變遷基本調查 2016 年第七期第二次：公民與國家組的問卷中「政府角色」的問句，如「應不應該是政府的責任」詢問關於提供醫療照護、縮減貧富差距等 11 項內容，採六點量表計分。
  </p>
  <p>
   在整體意識型態的測量上，「社會平等觀」、「政府責任認定」兩個量表中分數越高，思想上較接近左派、較為社會主義；而「工作倫理」量表分數越高，則較接近右派；個人主義／保守主義的意識型態，在工作倫理中研究者將其反向計分，使得所有量表方向一致，越高分越接近左派。在樣本數蒐集完成後，研究者參考量表信效度，以及過往在貧窮態度研究中曾經採納的概念，對變項重新調整。原本意識型態變項的設計是由三份量表所組成，但由於本研究期望以單一面向對意識型態進行測量，為使題目測量更為精確，運用信度、效度等指標題目進行刪減。
  </p>
  <p>
   信度的部分，以 SPSS 進行Cronbach’salpha（內部一致性）值的檢測，接著再以 AMOS 統計軟體進行驗證性因素分析，以標準化迴歸係數來檢驗量表中各題的因素負荷量，並刪除係數小於 0.5 的題目，得出結果如表 3。最終意識型態的測量，便以社會平等觀 6 題、政府責任認定 10 題、工
  </p>
  <p>
   作倫理 7 題，共 23 題取平均，作為意識型態的測量分數，內部一致性信度α = .842。
  </p>
  <p>
   表 3 意識型態量表各題因素負荷量
  </p>
  <p>
   頭地
  </p>
  <p>
   17. 人們只要努力工作，就可以讓生活過得更好 .710
  </p>
  <p>
   19. 人們不喜歡艱難工作，反映的往往是他們個性上的缺陷 .537
  </p>
  <p>
   CMIN/df = 3.697，CFI = .900
  </p>
  <l3>
   四、貧窮歸因
  </l3>
  <p>
   在「貧窮歸因」上，採用的是 Robert M. Bennett、Lisa Raiz 與 Tamara
  </p>
  <p>
   S. Davis（2016）所編製的 Poverty Attribution Survey，是一套綜合前人的貧窮歸因量表後，整理後設計成以社會工作者以及社會工作學生為主要施測對象的問卷。其向度分為個人層面 13 題、文化層面 6 題、結構層面 9
  </p>
  <p>
   題，三個層面，共計 28 題。問卷以六點量表方式計分，分數越高表示越同意這項貧窮歸因。
  </p>
  <p>
   在蒐集完整樣本後，研究者首先以 Cronbach’s alpha（內部一致性）係數，分別檢驗個人、文化、結構三層面的內部一致性信度，再以 AMOS軟體進行驗證性因素分析。為使量表測量的效度更佳，研究者將以因素負荷量 0.5，作為檢驗各個題目建構效度的標準（邱皓政，2010）。經整理後，個人歸因內部一致性信度α = .957，文化歸因α = .798，結構歸因α = .902。
  </p>
  <p>
   表 4 貧窮歸因量表各題因素負荷量
  </p>
  <p>
   CMIN/df = 6.778，CFI = .918
  </p>
  <l3>
   五、對窮人的態度
  </l3>
  <p>
   對窮人態度中的「情感」成分，參考 Cozzarelli 等人（2001）在研究中所使用的問題，共 5 題，以五點量表方式計分，分數越高表示對窮人的情感越為正向。「認知」成分，參考由 Yun 與Weaver（2010）所編製的 A short form of the attitude toward poverty scale，這份量表中「stigma」這項因素中的問項，共 8 題，越高分表示認知越為負面，為使所有態度量表方向一致，將其反向計分。「行為傾向」的部分，則藉由詢問受訪者關於幫助窮人們行為的支持程度，以獲取其行為意願的相關訊息，以五點量表方式
  </p>
  <p>
   計分，分數越高表示越同意幫助窮人。
  </p>
  <p>
   在信度檢驗與效度分析的過程中，以原量表「認知」、「情感」、「行為」三個層面各自檢測。再將信度不佳題目刪題後的問卷進行驗證性因素分析檢測，結果呈現如表 5。經調整後，認知因素 8 題，α = .841；情感因素 3題，α = .913；行為因素 3 題，α = .774，共 14 題。
  </p>
  <p>
   表 5 貧窮態度量表各題因素負荷量
  </p>
  <p>
   CMIN/df = 2.844，CFI = .940
  </p>
  <p>
   在調整之後再做一次效度檢驗，CMIN/df = 2.542，CFI = .954，卡方自由度比下降，CFI 值提高，可以發現這兩項指標都有改善的狀況，且皆達良好的標準。
  </p>
  <l2>
   肆、研究結果分析
  </l2>
  <l3>
   一、資料描述
  </l3>
  <p>
   在本次受訪的社工系學生，共有 457 位，扣除非社工系學生、填答不完全之無效問卷，以及社工系的大二、大三學生後，總計有效樣本為 424份，其基本資料如表 6 所示，在大一和大四兩個年級的分布上，分別各占總樣本的 51.2%與 48.8%。在性別比方面，男性和女性分占總樣本的 20.6%與 79.4%，1：4 的男女比與當前社工學生總體性別比大致符合。至於抽樣架構中的各個分層，則是以七個學期內開設貧窮相關課程數量為抽樣架構，在樣本中填答學生所來自的學校，近七個學期內開設貧窮課程，不曾開設的有 44.7%、1 門的則有 19.9%、2 門以上的有 35.5%，雖然與目標的 45%、25、30%有一些差距，但仍在可接受範圍內。主觀社會階級則設定為連續變項，平均數為 5.46，多數同學的填答仍以中間值 5～6 為多。
  </p>
  <p>
   表 6 基本資料之描述性統計次數分配表（續）
  </p>
  <p>
   變項 分類 次數 百分比 平均數 標準差
  </p>
  <p>
   性別
  </p>
  <p>
   （N = 423）
  </p>
  <p>
   年級
  </p>
  <p>
   （N = 424）
  </p>
  <p>
   學校類型
  </p>
  <p>
   （N = 423）
  </p>
  <p>
   抽樣架構
  </p>
  <p>
   （N = 423）
  </p>
  <p>
   男女
  </p>
  <p>
   一年級四年級
  </p>
  <p>
   （含以上）公立大學 公立科大 私立大學 私立科大
  </p>
  <p>
   門
  </p>
  <p>
   門
  </p>
  <p>
   門以上
  </p>
  <p>
   87
  </p>
  <p>
   336
  </p>
  <p>
   217
  </p>
  <p>
   207
  </p>
  <p>
   110
  </p>
  <p>
   27
  </p>
  <p>
   274
  </p>
  <p>
   12
  </p>
  <p>
   189
  </p>
  <p>
   84
  </p>
  <p>
   150
  </p>
  <p>
   20.6
  </p>
  <p>
   - -
  </p>
  <p>
   79.4
  </p>
  <p>
   51.2
  </p>
  <p>
   - -
  </p>
  <p>
   48.8
  </p>
  <p>
   26.0
  </p>
  <p>
   6.4
  </p>
  <p>
   - -
  </p>
  <p>
   64.8
  </p>
  <p>
   2.8
  </p>
  <p>
   44.7
  </p>
  <p>
   19.9 -
  </p>
  <p>
   35.5
  </p>
  <p>
   表 6 基本資料之描述性統計次數分配表（續）
  </p>
  <l3>
   二、背景變項之態度差異
  </l3>
  <p>
   首先，研究者以單因子變異數分析，瞭解開設貧窮課程數量不同的學校，其學生貧窮態度的平均數是否有所不同。就表 7 的F 值未達顯著水準來看，可以知道學校開設貧窮課程的數量多寡，並不會影響學生的貧窮態度。表 8 則以獨立樣本 t 檢定，檢視學校為公／私立、是否曾經修習貧窮相關課程、性別，三個變項是否對貧窮態度形成影響，也沒有任何變項的 t 值達到顯著水準，可知這些基本資料的不同，並不會形成貧窮態度上的差異。
  </p>
  <p>
   表 7 背景變項與窮人態度之單因子變異數分析
  </p>
  <p>
   課程數量
  </p>
  <p>
   表 8 背景變項與窮人態度之獨立樣本 t 檢定
  </p>
  <p>
   變項 類型 平均數 標準差 t 值
  </p>
  <p>
   公立（N = 136） 3.66 0.53
  </p>
  <p>
   公／私立大學
  </p>
  <p>
   私立（N = 286） 3.56 0.55
  </p>
  <p>
   1.614
  </p>
  <p>
   是否曾經修習貧窮課程
  </p>
  <p>
   有（N = 90）無（N = 333）
  </p>
  <p>
   3.59
  </p>
  <p>
   3.59
  </p>
  <p>
   0.57
  </p>
  <p>
   0.54
  </p>
  <p>
   -.069
  </p>
  <p>
   男（N = 86） 3.51 0.64
  </p>
  <p>
   性別
  </p>
  <p>
   女（N = 337） 3.61 0.52
  </p>
  <p>
   -1.515
  </p>
  <p>
   再來則是藉由皮爾森相關係數，瞭解各個研究變項，對貧窮態度的相關程度。表 9 呈現了主觀社會階級、貧窮歸因、意識型態、社工教育等變項對貧窮態度中認知、情感、行為三面向及整體態度的相關係數。貧窮歸因的部分與假設相符，對結構歸因的認同度越高、個人與文化歸因的認同越低，會有越正面的貧窮態度；意識型態中的三個變項，也皆是越接近左派思考者，會有更正面的態度；社工教育中，自認有著較佳學習成效、認為教師教學和系上課程提供足夠貧窮相關的課程和活動的同學，其態度也較佳，然而在實習的接觸上，相關性卻未達顯著，在實習過程中即便與窮人有較多的接觸，其態度並不會因此而有相應的提升。
  </p>
  <p>
   表 9 各研究變項與對窮人態度之皮爾森相關係數
  </p>
  <p>
   表 9 各研究變項與對窮人態度之皮爾森相關係數（續）
  </p>
  <p>
   *p &lt; .05, **p &lt; .01, ***p &lt; .001.
  </p>
  <p>
   「實習接觸」僅計算大四同學。
  </p>
  <p>
   接著，為瞭解社工教育在大學期間，是否能對學生各方面的態度觀點形成影響，以獨立樣本 t 檢定分析大一與大四兩群學生在各變數的差異，分析結果呈現於表 10，在貧窮歸因中，發現個人、文化、三種歸因呈現顯著差異，比起大四的學生，大一學生較認同貧窮為個人與文化因素所致；至於結構歸因，雖大四學生較為認同，但差距未達顯著。從這樣的結果，可以發現社工教育的效果，能讓學生對個人和文化的貧窮歸因認同程度下降，經過了三年的課程之後，學生們對於一些微觀層次的歸因有了一些不同的看法；而無論是僅經過一個學期課程的大一學生，或是經過七個學期課程的大四生，都已承認結構歸因帶來的影響，這樣的結果與 Schwartz與 Robinson（1991）的分析結果相同，社工年資的效果，帶來了個人歸因的認同下降，人們經過社工教育的學習之後，便對個人與文化致貧因素的認同降低。而結構歸因，僅經過一個學期課程的社工學生，原本就有很高的認同，是以三年的課程學習後，沒有顯著的改變。
  </p>
  <p>
   意識型態方面，不同變項卻出現了不同的結果。在社會平等觀中，發現大一與大四學生在認同社會平等的重要性並無顯著差距；但在政府責任認定中，大四學生是顯著地更為認同政府的角色與責任；工作倫理的部分也是大一學生顯著地較認同工作倫理的觀點想法。從這邊可以看到，雖然代表「意識型態」的三個變項，都是數字越大越偏向左派思想，但還是出現了歧異的結果，原本預設接觸社工教育理念較深的大四學生，會較明顯的偏向左派，但並沒有表現在所有意識型態的價值觀中。這樣的結果，也表示了意識型態確實是項複雜的概念，認同這個左派價值觀的部分概念，並不代表所有左派價值的面向都會同時認同。年級的差距使得大四學生們更認為政府應負起更大責任，這是可以預見的結果，在社工系所的必修課中，社會福利、社會政策等課程都是傳達國家與政府，如何以公共化的方式，為人民提升生活福祉，從這樣的測量確實可以看出教育在影響意識型態上的成效；但另兩項卻沒有出現太大的不同，大四學生並不會擁有比較堅定的社會平等觀。總結起來，兩個年級的學生在意識型態的總分上其實相當接近，不過仍然是大四的學生較接近左派的思想，只是差距並未達到顯著。
  </p>
  <p>
   在貧窮學習成效方面，t 檢定顯示大四學生顯著的優於大一學生，表示大四生自陳自身對於貧窮人口的現況、處境及救助制度等知識，相對於大一學生有較多的能力與瞭解，基於各系所的社工教育課程逐年累積與實習經驗增長，大四生的貧窮學習成效之累積較高是可以預期的，但年級是否必然增加貧窮學習成效則有待後續的多變量分析加以證實。而在教師教學表現、系上課程與個人生活接觸等變項，兩個年級之間並無顯著差距，可見大一的學生即便入學時間較短，但其所感受的系所在貧窮課程的設計與各項資源的提供，以及教師教學時所表現出來，對窮人的關懷與熱忱，其實和大四學生並無不同。同時，學生們也不會因為年級增長，而與窮人有更多的接觸。
  </p>
  <p>
   表 10 年級之獨立樣本 t 檢定
  </p>
  <p>
   變項 分類 平均數 標準差 t 值
  </p>
  <p>
   貧窮個人歸因貧窮文化歸因貧窮結構歸因社會平等觀 政府責任認定工作倫理
  </p>
  <p>
   整體意識型態貧窮學習成效教師教學表現系上課程
  </p>
  <p>
   個人生活接觸認知
  </p>
  <p>
   情感行為
  </p>
  <p>
   整體態度
  </p>
  <p>
   一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級一年級四年級
  </p>
  <p>
   3.80
  </p>
  <p>
   3.51
  </p>
  <p>
   3.38
  </p>
  <p>
   3.13
  </p>
  <p>
   4.25
  </p>
  <p>
   4.31
  </p>
  <p>
   4.88
  </p>
  <p>
   4.74
  </p>
  <p>
   4.52
  </p>
  <p>
   4.72
  </p>
  <p>
   3.44
  </p>
  <p>
   3.64
  </p>
  <p>
   4.30
  </p>
  <p>
   4.39
  </p>
  <p>
   3.43
  </p>
  <p>
   3.68
  </p>
  <p>
   3.31
  </p>
  <p>
   3.19
  </p>
  <p>
   3.63
  </p>
  <p>
   3.64
  </p>
  <p>
   2.78
  </p>
  <p>
   2.74
  </p>
  <p>
   3.04
  </p>
  <p>
   3.12
  </p>
  <p>
   3.94
  </p>
  <p>
   3.91
  </p>
  <p>
   3.81
  </p>
  <p>
   3.81
  </p>
  <p>
   3.60
  </p>
  <p>
   3.58
  </p>
  <p>
   1.12
  </p>
  <p>
   1.01
  </p>
  <p>
   0.97
  </p>
  <p>
   0.89
  </p>
  <p>
   0.78
  </p>
  <p>
   0.86
  </p>
  <p>
   0.77
  </p>
  <p>
   0.75
  </p>
  <p>
   0.69
  </p>
  <p>
   0.69
  </p>
  <p>
   0.75
  </p>
  <p>
   0.83
  </p>
  <p>
   0.49
  </p>
  <p>
   0.55
  </p>
  <p>
   0.55
  </p>
  <p>
   0.60
  </p>
  <p>
   0.69
  </p>
  <p>
   0.70
  </p>
  <p>
   0.86
  </p>
  <p>
   0.89
  </p>
  <p>
   0.71
  </p>
  <p>
   0.70
  </p>
  <p>
   0.72
  </p>
  <p>
   0.70
  </p>
  <p>
   0.77
  </p>
  <p>
   0.71
  </p>
  <p>
   0.59
  </p>
  <p>
   0.63
  </p>
  <p>
   0.52
  </p>
  <p>
   0.51
  </p>
  <p>
   2.77**
  </p>
  <p>
   2.66**
  </p>
  <p>
   -0.699
  </p>
  <p>
   1.952
  </p>
  <p>
   -3.062**
  </p>
  <p>
   -2.654**
  </p>
  <p>
   -1.69
  </p>
  <p>
   -4.306*** 1.724
  </p>
  <p>
   -0.129
  </p>
  <p>
   0.627
  </p>
  <p>
   -1.133
  </p>
  <p>
   0.326
  </p>
  <p>
   -0.138
  </p>
  <p>
   -.363
  </p>
  <p>
   *p &lt; .05, **p &lt; .01, ***p &lt; .001.
  </p>
  <p>
   最後在對貧窮人口態度這一環，無論認知、情感、行為三個向度，大一和大四學生皆沒有顯著差異，可知學生們對窮人的既定印象、感受，或是幫助的意願，並不會因為經過三年的課程，而有重大的轉變。
  </p>
  <p>
   再來則是運用 SPSS 進行階層多元迴歸，分成四個模型，逐一檢視不同種類的變項，對「整體貧窮態度」的解釋能力。
  </p>
  <p>
   在 Model 1 中放入的是兩個人口變項，分別為性別和主觀社會階級，用來作為控制變項。Model 2 則是在控制了性別與主觀階級下，檢視「社工教育」這個類別下的變項，對窮人態度的解釋能力，包含年級、貧窮學習成效、教師教學、系上課程、個人接觸等五個變項。從表 11 中可見，在這些教育相關的變項中，最具解釋能力的是「貧窮學習成效」，標準化迴歸係數為.326***，可見學生倘若能在課程當中，累積對貧窮與社會工作相關的知識、形成服務的自我效能，對窮人態度也會較佳。至於系上課程、教師教學與個人接觸等變項，在原先雙變項中有顯著的相關，但在多元迴歸中的模式放入眾多自變項一同預測後，就沒有顯著影響了。
  </p>
  <p>
   Model 3 則是在背景變項與教育變項下，加入「意識型態」一同預測，與在相關係數檢測時發現類似的結果，在預測態度上同樣具有很高的解釋能力，可見越認同社會平等的重要性、認同政府責任，對於工作倫理沒那麼重視，等等具有較偏向左派的意識型態價值觀，會對貧窮人口有著更為正面的態度。
  </p>
  <p>
   最後的 Model 4 再將個人、文化、結構三種貧窮歸因放入，總體 R 平方來到.383。而在新加入的自變項中，個人與文化歸因都具有顯著的解釋能力，也與預期的方向相符，越認同貧窮來自個人歸因和文化歸因的社工學生，對貧窮人口的態度較不友善，尤其文化歸因，是所有研究自變項中，預測能力最佳的；而結構歸因的結果，雖說從標準化迴歸係數來看，並不如另兩者的解釋能力佳，但仍與預測的方向一致，越認同貧窮是結構歸因，以及不認同個人與文化歸因者，則有著越佳的貧窮態度，從 R 平方改
  </p>
  <p>
   變量達.159 來看，是各類型自變項中解釋力最高的一個，可知在貧窮態度的迴歸分析中，貧窮歸因有著十分重要的預測能力。而意識型態與貧窮學習成效這兩項原本有顯著的變項，加入了貧窮歸因之後，仍然達到顯著水準，表示其依然是預測態度的重要指標。
  </p>
  <p>
   表 11 階層多元迴歸表
  </p>
  <p>
   Model 1 Model 2 Model 3 Model 4
  </p>
  <p>
   β SE β SE β SE β SE
  </p>
  <p>
   人口變項
  </p>
  <p>
   社工教育
  </p>
  <p>
   註：1. β為標準化迴歸係數。
  </p>
  <p>
   2. *p&lt;.05, **p&lt;.01, ***p&lt;.001.
  </p>
  <p>
   為了更進一步的驗證 Zucker 與 Weiner（1993）基於歸因理論所提出的貧窮態度模型，研究者將以 AMOS 統計軟體中內建的 Bootstrap 法，進行中介效果的路徑分析，以檢視其直接、間接效果與總效果，以及各個效果的顯著性。然由於變項的選擇稍有不同，研究者在原本的歸因理論架構上稍作修改，由本研究中「意識型態」這個變項，取代保守主義／自由主義的價值觀測量；貧窮歸因放入本研究所採用的個人、文化、結構三種，最終的情感與行為，合併為本研究所用的「貧窮態度」，並且在整體架構前面，加入社工教育相關的五個變項：年級、貧窮學習成效、教師教學、系上課程、個人生活接觸。
  </p>
  <p>
   從圖 3 中的結果來看，在有控制基本資料的情形下，意識型態經由貧窮歸因，影響貧窮態度的間接效果，經 AMOS 軟體的計算為.112，在顯著性上達顯著水準，可知歸因理論所認為的路徑效果，在社工學生身上是可以被驗證的。在這當中，以結構歸因的間接效果.04（即.478*.083）最為明顯，亦即意識型態偏左→認同結構歸因→對貧窮態度較佳，這樣的因果影響路徑確實存在；再加上意識型態→認同個人歸因→貧窮態度路徑，這樣的間接效果.03（即-.179*-.17）同樣也有影響效果，可印證 Zucker 與 Weiner
  </p>
  <p>
   （1993）將意識型態用於歸因理論的架構。倘若意識型態象徵了一個人對社會平等的觀點，或對每個個體自我責任上的要求、對政府角色的要求，貧窮歸因確實可視為意識型態其中的一個環節，以左派／社會民主主義的思維觀點來說，當前社會存在許多的不公不義，使得底層階級的弱勢族群沒能得到公平的發展機會，這樣的觀點即是貧窮結構歸因所重視的致貧因素；相對來說，右派思想就較重視個人的努力付出，認為社會條件只要達到基本的機會平等就已足夠，與貧窮個人歸因的觀點不謀而合。由於歸因理論（Heider, 1958）認為人的行為與態度，主要受當事人所認為的事發原因向度所影響，因此從意識型態出發，經由貧窮歸因，對態度所形成的影響效果，確實是能夠得到證實的。
  </p>
  <p>
   圖 3 社工教育對窮人態度之路徑分析
  </p>
  <p>
   再來，則為社工教育→意識型態→貧窮歸因→貧窮態度的路徑分析，是在 Zucker 與 Weiner（1993）的架構前面加上研究者自行設計的社工教育相關變項，來瞭解社工教育能夠透過什麼樣的途徑，來對學生的貧窮態度形成影響。為了尋找變項之間相互解釋的能力，圖 3 中標示出了各條路徑的標準化迴歸係數，若該系數未達.05 的顯著水準，則不予標示，由於實習接觸在雙變項分析時與大部分變項都沒有太高關聯，因此並未放入在最後的路徑模型當中。從圖表上的數字一層層地來看，社工教育會影響意識型態的變項，以「貧窮學習成效」為主，主觀認為自身具有較佳學習成效的社工學生，意識型態會較偏向左派。這樣的結果與研究假設相同，亦即在社工的學習環境中感染較深、收穫較豐厚的同學，會更加擁護左派所傾向的社會平等、大政府角色等價值觀點，也同時表示教育的影響效果是有發揮功效的。
  </p>
  <p>
   同時，研究者也藉由 AMOS 中介效果的分析，來檢視社工教育變項在窮人態度上，透過意識型態和貧窮歸因影響的間接效果，以及加總直接效果後的總效果。統計結果如表 12，可以看到意識型態、年級與系上課程，對貧窮態度有著顯著的間接效果，亦即這些變項，確實是有透過第三變數，來對態度發生影響。在這些變項中，意識型態的間接效果是較容易理解的，前述曾提及意識型態→貧窮歸因→貧窮態度，這樣子的影響路徑確實存在，表示平等觀、政府責任等價值觀，不僅直接影響著態度，也透過貧窮歸因，對態度形成影響。系上課程則是另一個擁有間接效果的變項，主要透過系上課程→文化歸因→態度，這樣的路徑間接效果，雖然系上課程對態度的直接效果並不明顯，但卻可以透過影響人們的貧窮歸因，來對態度形成變化。年級則是另一個同樣具有顯著的間接效果的教育變項，從路徑圖的迴歸係數上來看，無論是年級→個人歸因→態度，或是年級→文化歸因→態度，這兩條影響路徑都發揮了間接效果，我們也可因此推論年級高者，是因著對個人與文化歸因的不認同，因此對窮人有著較正向的態度。
  </p>
  <p>
   表 12 社工教育對貧窮態度之間接效果與總效果
  </p>
  <l2>
   伍、結論與建議
  </l2>
  <p>
   本研究以問卷調查法，取得 457 位台灣社工系大學部學生的回覆結果，並獲得有效樣本 424 份，藉由統計軟體 SPSS 與 AMOS 的分析以得出研究結論，並據此提出相關建議。
  </p>
  <p>
   依據前人研究，影響態度的相關因素，包含貧窮歸因、意識型態、課程與教育、實際接觸經驗等，研究中也使用各種經測試後調整信度、效度的量表，對這些概念進行測量。統計結果發現，對社工系學生而言，貧窮歸因是非常有解釋力的因素，從歸因理論的推論（Zucker &amp; Weiner, 1993），從研究中是能夠得到證實的，貧窮個人歸因的認同對態度具有負向的預測效果，而結構歸因則有正向效果，即是來自於貧窮發生原因的自控與否，一般來說，個人歸因認為懶惰、愚笨、無動機，是致貧的主因，而個人若
  </p>
  <p>
   可以改變這些過往習性，便能夠脫離貧窮困境；結構歸因則重視社會是否提供公平的競爭機會等大環境的因素，便非個人所能控制。然本研究中另一項貧窮歸因「文化歸因」，卻是預測力最佳的因素，Corrigan（2000）在關於污名、歧視的文章中認為，當事件歸因屬於個人無法控制時，人們的感受反應，可以分成「憐憫」（pity）與「家長擔憂」（parental concern）兩種，前者所導向的行為向度是正面的，人們會樂於支持與協助；然而後者卻是負面的，倘若父母與照顧者對自控能力較差者，沒能提供適當的教育和關懷，人們態度便會傾向對其施以改正或治療等較懲罰性質的行為，亦即，對於因家庭環境、代間傳遞的影響而出現的某些貧窮文化特質，例如宿命觀（fatalism）、當下導向（present time orientation）等，人們仍然不會投以同情與憐憫，同樣是有著負面的感受。綜觀來說，三種不同歸因的預測力，皆得到了證實，結構歸因對態度具有正向的解釋效果，而個人與文化歸因的認同，則會使態度更為負面。
  </p>
  <p>
   在預測貧窮態度的因素中，意識型態也是重要的變項，過往有許多研究，皆將意識型態視為歸因、對窮人情感、行為的前導變項，認為歸因與態度的影響，係由個人的意識型態延伸而來（Weiner, Osborne, &amp; Rudolph, 2001），Zucker 與 Weiner（1993）以歸因理論為基礎的態度路徑模型，更是本研究藉以參考的路徑架構。在政治社會的意識型態中，牽涉的是個人如何思考每個個體在社會平等、政府與個人責任分野等價值觀，思維模式較接近右派者，對於社會平等的重要性並沒有那麼認同，認定這個社會本身只要提供機會上的平等、對個人的責任較為重視，因此較易視貧窮為個人歸因，而連帶出現厭惡與歧視等負看法；而意識型態較偏左派者，重視社會平等，亦認為個人的成敗得失不盡然是源於個人的缺失，還有更多社會結構與脈絡的因素在這當中，貧窮的出現與國家、社會環境有著密不可分的關聯，也自然更加贊同結構歸因。關於其影響關係，經過本研究實證後發現，意識型態對於貧窮態度，除了有顯著的直接影響，也透過貧窮歸
  </p>
  <p>
   因的中介效果，有顯著的間接影響，一方面表示這些價值觀與思維方式，確實左右了人們對貧窮人口的認知與情感，另方面也驗證了 Zucker 的歸因理論，在解釋態度上的適用性。這樣的結果，也幫助我們更加清楚意識型態→貧窮歸因→貧窮態度的這一條關係線，倘若能夠改變人的社會意識型態，或是能對結構歸因有更高的認同，便更有機會改善人們對窮人的態度。
  </p>
  <p>
   過往有相當多關於社工教育如何改變學生對貧窮態度的研究，包含社工教育年資、修習相關課程數量、實務接觸等，都是可能形成影響的因素
  </p>
  <p>
   （Kane, 1999; Merdinger, 1982; Moran, 1989; Rehner, Ishee, Salloum, &amp; Ve- lasques, 1997; Weave &amp; Yun, 2011），然本研究中的這些變項，卻皆沒有產生效果，無論是年級較高、修過較多貧窮相關課程、在實習過程有較多接觸經驗的同學，其貧窮態度都沒有顯著較佳，表示在台灣當前的教育環境，能發揮影響力的，並不單純只是課程參與多寡，或是與貧窮人口接觸的頻繁程度而已。更具有預測效果的，反而是其他社工教育的其他內涵。首先，貧窮學習成效這項因素，是除了文化歸因之外，最具解釋力的一個自變項，反而教師在教學過程中所表露出的關懷與熱忱、系上安排更多的課程與活動，對於貧窮態度都沒有直接的影響。從這樣的結果看來，真正具有效果的，其實是「學生到底有沒有吸收這些知識與概念」，更勝於「老師或系上提供了什麼樣的教學」。如果學生在社工系或是日常的生活中，可以瞭解貧窮議題的相關知識、體會貧窮人口的真實處境、知道如何去提供窮人們支持與服務，一旦這些知能與技巧確實在學生身上表現出來，學生們才能擁有更佳的貧窮態度；亦即，學生領悟了社工教育所希望傳達的精神與知能，將更有助於實踐社會工作價值，進而表現在面對貧窮人口的態度上。
  </p>
  <p>
   同時，自評學習成效一部分也反映了學生在提供服務上的信心與自我效能，當學生自認對貧窮議題有足夠的知識與瞭解，並對自己在服務貧窮
  </p>
  <p>
   人口有信心時，他們對貧窮人口的態度也會隨之提高。關於自信心所能發揮的效果，自我效能理論認為，個人對自己是否能獲得成功所具有的信念與能力判斷，會較願意付出努力接受挑戰，且更相信自己能夠完成工作
  </p>
  <p>
   （Bandura, 1997）。從這樣的理論觀點來看，自我效能對於學習成效，以至於任務達成，都是具有正面助益的，在社會工作領域中，自信心與服務績效表現，亦具有高度的關聯（Holden, Meenaghan, Anastas, &amp; Metrey, 2002），從本研究的統計結果中，貧窮學習成效也與態度中的「行為傾向」，具有非常高的相關（.50***），也印證了自我效能的重要性。因此，若希望學校教育能夠發揮效果，讓學生擁有友善的貧窮態度，從而在實務工作的過程中表現更佳服務績效，增強學生的信心與自我效能，會是一個有效的方法。
  </p>
  <p>
   而由於在皮爾森相關係數的統計中，貧窮學習成效與教師教學、系上課程等教育相關的變項具有顯著相關，研究者為了瞭解這些變項對於貧窮學習成效是否有解釋力，同時也運用多元迴歸，檢驗這些變項的因果關係，結果呈現如表 13。可以看到教師教學、系上課程、個人生活接觸，三個變項皆具有顯著的正向解釋力。這樣的結果，也能說明其實這些變數並非沒有用處。而這同時也是社工教育可以增進的方向，藉由教師在教學中展現熱忱、多讓學生參與貧窮相關的課程活動，使他們更高頻率的暴露在環境中，都有助於增進學習成效的感知，進一步使得貧窮態度有所改善。另方面，其他教育相關的因素，對貧窮歸因也有形成間接效果，使態度有所不同，可知在社會工作教育的過程中，仍確實是有許多因素，能夠傳達社工價值與使命的。
  </p>
  <p>
   2. *p &lt; .05, **p &lt; .01, ***p &lt; .001.
  </p>
  <p>
   即便如此，研究的結果中仍有些令人意外的結果，以「教師教學表現」為例，在整個 AMOS 路徑圖中，發現它並沒有與任何變項發生關聯。原以為在教育輸送的環節中，教師教學在尊師重道的台灣社會中，能發揮關鍵的影響效果，但在現有問卷設計、抽樣研究對象中，卻沒有預期的解釋力。或許這樣的結果，部分也來自於社工教育，較近似一種體驗型的教育學門，若要從中受益與有所收穫，其途徑並非來自於單純的課堂講授，更多可能是來自於參與志願服務，或因周遭環境而有較多議題接觸的機會，從而對社會正義、弱勢族群有所體悟與感觸，這些就不是經由課堂授課就能傳達的。
  </p>
  <p>
   至於修習貧窮相關課程、在實習過程中與窮人的接觸，也同樣是令我們納悶的研究結果，何以更高密度的暴露在與貧窮議題接觸的環境中，並沒有對態度形成影響，而這或許也是社工教育需要進一步思考的難題，近年社工發展走向專業化、分科化，對各個不同領域的服務與研究也越趨專精，但是否卻因此拋下了社工專業所起家的貧窮工作？作為多數弱勢族群所共同面臨的困境，不管社工學生們最後選擇了哪個服務領域，貧窮人口都將是工作中必須接觸的族群，能否提供學生足夠的知識技能，培養正向、不歧視的態度，相信會是社工教育所要重視的課題。
  </p>
  <p>
   回到這份教育研究想要瞭解的一個重大課題，經過三年的課程與學習，能否讓整體學生的貧窮態度有所改觀？從數字結果來看並不樂觀，大一與大四的整體貧窮態度並無顯著不同，但這樣是否真的表示，學生在大學三年之間的教育過程都是徒勞無功的？關於這點可以再從其他變項的影響力來看，從年級與貧窮歸因兩者之間的關係，可以確知高年級者，明顯地較不認同個人與文化歸因，說明了年級在歸因上確實是有發生效果的，而貧窮歸因在預測態度上又是非常具有解釋力的因素，因此將歸因的影響力控制住之後，年級的效果轉成了顯著的負向影響。簡而言之，若兩群人對個人與文化歸因的認同相符，則這些人之中的大四學生，會比大一學生有著更負面的貧窮態度。只是整體來說，大一學生在歸因上會較偏向個人與文化，也讓正負效果彼此之間相互抵消，而形成沒有顯著影響的結果。
  </p>
  <p>
   綜觀而言，本研究成功地驗證了歸因理論模型「意識型態→貧窮歸因
  </p>
  <p>
   →貧窮態度」在台灣社工學生上的適用性，亦即認同左派價值觀者，會因對個人歸因的不認同而有著較佳的貧窮態度；另方面，對於社工教育的指標，如年資、課程數、教師的表現、實習接觸等，卻沒有影響，則是令人失望的部分。
  </p>
  <p>
   同時，本研究也存在些許研究限制，首先是在測量量表上，由於全數皆由研究者自行翻譯，而研究者並未經過專業翻譯訓練，雖經過多位老師檢核，仍難確保其意思能夠精準轉換，也因為其未曾在台灣使用過，因著文化與情境的差異，尚無法斷定其在台灣本土脈絡的適用性，此外，
  </p>
  <p>
   「社工教育」相關變項的測量，為研究者自行建構，題數不多，其涵蓋層面完整性也還未能確認，能否精確呈現社工教育相關的表現，研究者仍予以保留。
  </p>
  <p>
   再來，本研究試圖瞭解社工教育所能對學生形成的影響，然而大學是一個開放與自由的環境，在學校中還有很高的機會能夠至不同的學系與課堂吸取新知，學生自然也能從非社工系的課程中，得到意識型態或貧窮歸
  </p>
  <p>
   因的相關知識，從而在這些看法上產生改變，因此從表面數字上看到受社工教育影響較深的同學，其觀點與思維，卻並不一定是從社工系的課程而來。另外，在態度的相關研究中，仍難避免社會期望偏誤的影響，意指受試者以社會上所期待的方向作答，而隱藏自身內心的真實感受。在這份研究中，包含態度、歸因、意識型態等問項。學生們或許知道在社工系中，學生被期待所持有的思維與價值觀為何，因而擔心自身是否會因為擁有「政治不正確」的心態，而害怕據實以告，使研究者難以獲得最真實的資訊。
  </p>
  <p>
   最後，研究者將依據研究結論，提出實務面與後續研究兩方面的研究建議，供社工教育的研究者參考。
  </p>
  <p>
   在教師的教學實務上，可在貧窮歸因上有更多著墨，無論是對結構歸因的認同或是對個人和文化歸因的反對，都能使學生的態度有所改善。在教學的過程中，可以多運用個人歸因的反面例子，讓學生能夠理解人之所以落入貧窮，並非單單因為個人的怠惰或愚笨，背後尚有更多結構面的因素，屬於個人自身所無法控制的，同時對不同來源的結構歸因有更多的討論，諸如社會上的歧視、制度規章的限制、產業結構與景氣循環等經濟面的影響。若能對這些因素有更多瞭解，便更能體會那些無法由個人控制的外在困難，從而降低對貧窮人口的負面感受；反之，則須盡可能地減少學生在個人與文化的歸因上的認知，藉此減少對窮人的苛責或輕蔑。同樣地，左派意識型態價值觀的傳遞，亦對態度具有重要的解釋力，社會問題的「結構觀」一直是社工專業所重視的一環，因此對於社會平等與政府責任等概念，若能有更高的認同，會對於社會結構的因素有更高的敏感度，也更能瞭解貧窮人口背後的無奈與辛酸。另方面，貧窮學習成效，被證實為影響態度的重要因素，因此學校教學不僅須關注系所所提供的教育品質，更應探究學生在課程學習之後，到底吸收、瞭解的程度有多少，以及對這些社會議題的實際看法為何。倘若單單僅有課堂講台上的講述，可能
  </p>
  <p>
   不足以提供學生的思考與交流，而錯失了交換意見與刺激想法的空間，或許在課堂中安排一些討論，讓學生們能夠運用發表的機會，整理自身的個人觀點、結合所學的內容，闡述一段自身的完整認知，同時也有機會聽到不同想法，應能對增加學習成效有所助益，教師也能從中檢驗學生的吸收程度，以及學生們在課程之後的感觸與認知為何，並當作評量自身教學效果的工具。同時，學生在進行服務時，能協助瞭解社會工作所需的相關知識技巧，也是教師可以協助學生有所成長的一項重點，若學生在學習或提供服務的同時，教師能給予更多的支持與正面回應，讓學生對自身有更多的肯定，使得學習成效更佳，其態度也能相應提升，達成社工教育所應能發揮的效果。
  </p>
  <p>
   至於在研究層面的部分，由於橫斷式研究的限制，使我們不易得知學生們經過教育後的真正變化，建議後續可運用世代研究與固定樣本研究等縱貫性研究方法，來瞭解同一群人在不同時間點上的不同狀況，以檢視學生在態度上的變化歷程。另外，也可以擴大調查碩士班、甚至博士班的同學，以詳盡瞭解社工教育年資，對於預測貧窮態度上的更精確關係。另方面則是當前台灣各校的社工系所，面對到各校之間專業教師比率不一的問題（林萬億，2010），後續研究或許可將「專業師資」納入抽樣架構，計算各校中具有社福／社工學歷背景的師資比率，從師資比率的分層架構下，探討不同師資下，學生在貧窮態度上的表現是否因而不同，來瞭解教師背景是否影響了社工教育的教學效果，以作為教育政策上的改進方向。當前台灣社工教育的研究，以社工學生為調查、訪問對象的尚不常
  </p>
  <p>
   見，究竟系所課程活動、師資、實習規劃等種種資源投入，在學生身上產生了什麼樣的效果，並沒有完整的檢視。貧窮態度僅僅是眾多社會工作專業表現中的其中一個環節，期待日後更多關於社工教育中不同層面的研究，探索出更多影響教育品質的細節，使台灣社會工作專業發展能夠更上一層樓。
  </p>
  <l2>
   參考資料
  </l2>
  <p>
   石泱、孫健忠（2008）。〈對貧窮者與社會救助的態度：基層社會救助行政人員的觀點〉。《社區發展季刊》，122，159-182。
  </p>
  <p>
   【Shih, Y., &amp; Sun, C.-C. (2008). Attitude toward people in poverty and social assistance: Viewpoints from grassrote executive. Communtiy development journal, 122, 159-182.】
  </p>
  <p>
   林萬億（2010）。〈我國社會工作教育的發展：後專業主義的課題〉。《臺
  </p>
  <p>
   大社會工作學刊》，22，153-196。doi: 10.6171/ntuswr2010.22.04
  </p>
  <p>
   【Lin, W.-I. (2010). The development of social work education in Taiwan: Issues of the post-professionalism. NTU social work review, 22, 153-196. doi: 10.6171/ ntuswr2010.22.04】
  </p>
  <p>
   林萬億（2013）。《當代社會工作：理論與方法》。台北市：五南。
  </p>
  <p>
   【Lin, W.-I. (2013). Contemporary social work: Theory and practice. Taipei, Taiwan:
  </p>
  <p>
   Wu-Nan Book.】
  </p>
  <p>
   邱皓政（2010）。《量化研究與統計分析：SPSS 資料分析範例解析》。台北市：五南。
  </p>
  <p>
   【Chiu, H.-C. (2010). Quantitative research and statistics analysis: SPSS data analysis.
  </p>
  <p>
   Taipei, Taiwan: Wu-Nan Book.】
  </p>
  <p>
   衛生福利部（2019）。《社會福利統計》。取自 http://dep.mohw.gov.tw/DOS/ np-2963-113.html
  </p>
  <p>
   【Ministry of Health and Welfare. (2019). Social welfare statistics. Retrieved from http://dep.mohw.gov.tw/DOS/np-2963-113.html】
  </p>
  <p>
   Ajzen, I., &amp; Fishbein, M. (1977). Attitude-behavior relations: A theoretical analy- sis and review of empirical research. Psychological bulletin, 84(5), 888. doi: 10.1037//0033-2909.84.5.888
  </p>
  <p>
   Bandura, A. (1997). Self-efficacy: The Exercise of Control. New York: W.H. Freeman &amp; Company.
  </p>
  <p>
   Becker, G. S. (1994). Human capital revisited. In Human capital: A theoretical and empirical analysis with special reference to education (3rd ed., pp. 15-28). Chicago: The University of Chicago Press.
  </p>
  <p>
   Bennett, R. M., Raiz, L., &amp; Davis, T. S. (2016). Development and validation of the poverty attributions survey. Journal of Social Work Education, 52(3), 347-359. doi: 10.1080/10437797.2016.1174631
  </p>
  <p>
   Corrigan, P. W. (2000). Mental health stigma as social attribution: Implications for research methods and attitude change. Clinical Psychology: Science and Practice, 7(1), 48-67. doi: 10.1093/clipsy/7.1.48
  </p>
  <p>
   Cozzarelli, C., Wilkinson, A. V., &amp; Tagler, M. J. (2001). Attitudes toward the poor and attributions for poverty. Journal of Social Issues, 57(2), 207-227. doi: 10.1111/ 0022-4537.00209
  </p>
  <p>
   Gilder, G. (1981). Wealth and poverty. New York: Basic boos.
  </p>
  <p>
   Heider, F. (1958). The psychology of interpersonal relationships. New York: Wiley.
  </p>
  <p>
   Holden, G., Meenaghan, T., Anastas, J., &amp; Metrey, G. (2002). Outcomes of social work education: The case for social work self-efficacy. Journal of Social Work Education, 38(1), 115-133. doi: 10.1080/10437797.2002.10779086
  </p>
  <p>
   Hovland, C. I., &amp; Rosenberg, M. J. (Eds.) (1960). Attitude organization and change.
  </p>
  <p>
   Oxford, England: Yale University Press.
  </p>
  <p>
   Jost, J. T., &amp; Thompson, E. P. (2000). Group-based dominance and opposition to equality as independent predictors of self-esteem, ethnocentrism, and social policy attitudes among African Americans and European Americans. Journal of Experimental Social Psychology, 36(3), 209-232.
  </p>
  <p>
   Jost, J. T., Nosek, B. A., &amp; Gosling, S. D. (2008). Ideology: Its resurgence in social, personality, and political psychology. Perspectives on Psychological Science, 3(2), 126-136. doi: 10.1111/j.1745-6916.2008.00070.x
  </p>
  <p>
   Kane, M. N. (1999). Factors affecting social work students’ willingness to work with elders with Alzheimer’s disease. Journal of Social Work Education, 35(1), 71-85. doi: 10.1080/10437797.1999.10778948
  </p>
  <p>
   Kelley, H. H., &amp; Michela, J. L. (1980). Attribution theory and research. Annual review of psychology, 31(1), 457-501.
  </p>
  <p>
   Lewis, O. (1961). The children of Sanchez: Autobiography of a Mexican family.
  </p>
  <p>
   New York: Vintage.
  </p>
  <p>
   Lewis, O. (1966). La vida; a Puerto Rican family in the culture of poverty San Juan and New York. New York: Random House.
  </p>
  <p>
   Lynn, E. (1999). Value bases in social work education. The British Journal of Social Work, 29(6), 939-953. doi: 10.1093/bjsw/29.6.939
  </p>
  <p>
   McHoskey, J. W. (1994). Factor structure of the Protestant work ethic scale. Personality and Individual Differences, 17(1), 49-52. doi: 10.1016/0191-8869 (94)90260-7
  </p>
  <p>
   Merdinger, J. M. (1982). Socialization into a profession: The case of undergraduate social work students. Journal of Education for Social Work, 18(2), 12-19. Doi: 10.1080/00220612.1982.10778570
  </p>
  <p>
   Moran, J. R. (1989). Social work education and students’ humanistic attitudes. Journal of Social Work Education, 25(1), 13-19. doi: 10.1080/10437797.1989. 10671265
  </p>
  <p>
   Pratto, F., Sidanius, J., Stallworth, L. M., &amp; Malle, B. F. (1994). Social dominance orientation: A personality variable predicting social and political attitudes. Journal of personality and social psychology, 67(4), 741-763. doi: 10.1037// 0022-3514.67.4.741
  </p>
  <p>
   Rank, M. R. (1994). Living on the edge: The realities of welfare in America. New York: Columbia University.
  </p>
  <p>
   Rehner, T., Ishee, J., Salloum, M., &amp; Velasques, D. (1997). Mississippi social workers’ attitudes toward poverty and the poor. Journal of Social Work Education, 33(1), 131-142. doi: 10.1080/10437797.1997.10778858
  </p>
  <p>
   Rosenthal, B. S. (1993). Graduate social work student’s beliefs about poverty and attitudes toward the poor. Journal of Teaching in Social Work, 7(1), 107-121. doi: 10.1300/J067v07n01_09
  </p>
  <p>
   Schwartz,S., &amp; Robinson, M. M. (1991). Attitudes toward poverty during under- graduate education. Journal of Social Work Education, 27(3), 290-296. doi: 10.1080/10437797.1991.10672201
  </p>
  <p>
   Smith-Campbell, B. (2005). Health professional students’ cultural competence and attitudes toward the poor: The influence of a clinical practicum supported by the National Health Service Corps. Journal of Allied Health, 34(1), 56-62.
  </p>
  <p>
   Sun, A. P. (2001). Perceptions among social work and non-social work students concerning causes of poverty. Journal of Social Work Education, 37(1), 161-173. doi: 10.1080/10437797.2001.10779044
  </p>
  <p>
   Weaver, R. D., &amp; Yun, S. H. (2011). Analyzing the attitude of undergraduate stu- dents toward poverty and impoverished persons: Does social work education make a difference?. Journal of Teaching in Social Work, 31(1), 3-20. doi: 10.1080/08841233.2011.539125
  </p>
  <p>
   Weiner, B. (1986). An attributional theory of achievement motivation and emotion. In An attributional theory of motivation and emotion (pp. 159-190). New York, NY: Springer.
  </p>
  <p>
   Weiner, B., Osborne, D., &amp; Rudolph, U. (2011). An attributional analysis of reactions to poverty: The political ideology of the giver and the perceived morality of the receiver. Personality and Social Psychology Review, 15(2), 199-213. doi: 10.1177/1088868310387615
  </p>
  <p>
   Yun, S. H., &amp; Weaver, R. D. (2010). Development and validation of a short form of the attitude toward poverty scale. Advances in Social Work, 11(2), 174-187. Zucker, G. S., &amp; Weiner, B. (1993). Conservatism and perceptions of poverty: An attributional analysis. Journal of Applied Social Psychology, 23(12), 925-943.
  </p>
  <p>
   doi: 10.1111/j.1559-1816.1993.tb01014.x
  </p>
  <l1>
   Factors associated with social work students’ attitude toward poverty: social work education, ideology, and poverty attribution
  </l1>
  <p>
   Wei-Cheng Liu*, Li-Chen Cheng**
  </p>
  <l2>
   Abstract
  </l2>
  <p>
   A core tenet of social work education is to cultivate students’ professional identity and ability to show concern for disadvantaged people. However, in the past, little research has focused on exploring the relationships between social work education and student attitudes toward the disadvantaged people in Taiwan. To be exact, based on the attribution theory model proposed by Zucker &amp; Weiner (1993), this study tested path relationships among social work education, welfare ideology, poverty attribution, and attitudes toward poverty.
  </p>
  <p>
   Four hundred and twenty-four social work students from 16 different universities across Taiwan were recruited through a stratified random cluster sampling design. They were invited to give responses to a structured questionnaire.
  </p>
  <p>
   As expected, social work students who had higher learning competency on poverty issues, leaned toward left-wing ideology, had higher approval of structural poverty attribution, and had higher opposition to personal and cultural attributions were positively related to attitudes toward poverty. In path analysis, the attribution model which posits that students’ poverty attribution has a mediating
  </p>
  <p>
   * Master, Department of Social Work, National Taiwan University, Taiwan
  </p>
  <p>
   ** Professor, Department of Social Work, National Taiwan University, Taiwan
  </p>
  <p>
   effect on the relationship between students’ welfare ideology and their attitudes toward poverty was also confirmed.
  </p>
  <p>
   The results in this study indicate that students’ learning competency on poverty issues plays an important role in cultivating students to be reflective and thoughtful in their poverty attribution and welfare ideology toward poor people. The competency was then indirectly was transformed to enhance their poverty attribution toward more structural explanations, eventually favorably changing their attitudes toward poverty. The implications about social work education to promote social work students’ learning competency on poverty issues is included in this paper.
  </p>
  <p>
   Keywords: social work education, ideology, poverty attribution, poverty attitude, path analysis
  </p>
 </body>
</html>